ಪ್ರಾಚೀನ	O
ಕಾಲದಿಂದಲೂ	O
ಭಾರತ	B-LOC
ಹಾಗೂ	O
ಯುರೋಪಿನ	B-LOC
ಮಧ್ಯ	O
ವಾಣಿಜ್ಯ	O
ಸಂಬಂಧಗಳು	O
ಬೆಸೆದು	O
ಕೊಂಡಿದ್ದವು	O
.	O
ಪ್ರಮುಖವಾಗಿ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸಾಂಬಾರ	O
ಪದಾರ್ಥಗಳಾದ	O
ಮೆಣಸು	O
,	O
ದಾಲ್ಚಿನ್ನಿ	O
,	O
ಏಲಕ್ಕಿ	O
,	O
ಶುಂಠಿ	O
ಇತ್ಯಾದಿ	O
ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ	O
ಯುರೋಪಿನ	B-COM
ಜನರಿಂದ	I-COM
ಯಥೇಚ್ಛ	O
ಬೇಡಿಕೆಯಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ಯುರೋಪಿನ	B-LOC
ಗ್ರೀಕ್	B-COM
ಮತ್ತು	O
ರೋಮನ್	B-COM
ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯಗಳಿಗೆ	O
ರಫ್ತ	O
ಮಾಡಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಅರಬ್ಬರು	B-COM
ಏಷ್ಯಾದ	B-LOC
ವ್ಯಾಪಾರವನ್ನು	O
ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದರು	O
.	O
ಸ್ಪೇನ್	B-LOC
ಮತ್ತು	O
ಪೋರ್ಚುಗಲ್	B-LOC
ಮೊದಲುಗೊಂಡು	O
ಯುರೋಪಿನ	B-LOC
ಇತರ	O
ದೇಶಗಳು	O
ಹೊಸ	O
ಭೂ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು	O
ಹುಡುಕುವ	O
ನಾವಿಕರ	B-ROL
ಸಾಹಸಕ್ಕೆ	O
ಪ್ರೋತ್ಸಾಹ	O
ನೀಡಿದವು	O
.	O
ಸಮುದ್ರಯಾನಕ್ಕೆ	O
ಹೊಸ	O
ವೈಜ್ಞಾನಿಕ	O
ಸಲಕರಣೆಗಳಾದ	O
ದಿಕ್ಸೂಚಿ	O
,	O
ಸಿಡಿಮದ್ದು	O
,	O
ನೌಕಾ	O
ಉಪಕರಣಗಳು	O
,	O
ಭೂಪಟ	O
,	O
ಇತ್ಯಾದಿಗಳು	O
ನಾವಿಕರಿಗೆ	B-ROL
ಸಹಾಯಕವಾದವು	O
.	O
ಈ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತದೊಂದಿಗೆ	B-LOC
ಮರು	O
ವ್ಯಾಪಾರ	O
ಸಂಬಂಧವನ್ನು	O
ಸ್ಥಾಪಿಸಿದ	O
ಯುರೋಪಿಯನ್ನರಲ್ಲಿ	B-COM
ಮೊದಲಿಗನಾದನು	O
.	O
ಅರೇಬಿಯನ್	B-COM
ಸಮುದ್ರದ	B-LOC
ಮೇಲೆ	O
ಪೋರ್ಚುಗೀಸರು	B-COM
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯನ್ನು	O
17ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದವರೆಗೂ	B-PER
ಹೊಂದಿದ್ದರು	O
.	O
ಭಾರತದೊಳಗೆ	B-LOC
ಡಚ್	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ಪ್ರವೇಶದೊಂದಿಗೆ	O
ಪೋರ್ಚುಗೀಸರ	I-COM
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯು	O
ಶಿಥಿಲಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಸ್ಥಳೀಯ	O
ದೊರೆಗಳು	B-ROL
ಹಾಗೂ	O
ಮೊಘಲ್	B-COM
ಚಕ್ರವರ್ತಿಯಿಂದ	B-ROL
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ವ್ಯಾಪಾರ	O
ಅನುಮತಿಯನ್ನು	O
ಕೇಳಿ	O
ಪಡೆದರು	O
.	O
ಮೊದಮೊದಲು	O
ವ್ಯಾಪಾರವು	O
ಯುರೋಪಿಯನ್ನರು	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಭಾರತೀಯರ	I-COM
ಪರಸ್ಪರ	O
ಅನುಕೂಲಕ್ಕಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಪ್ರಾರಂಭದ	O
ದಿನಗಳಲ್ಲಿ	B-DATE
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಇತರೆ	O
ಯುರೋಪಿಯನ್ನರೊಂದಿಗೆ	I-COM
ವ್ಯಾಪಾರದ	O
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆಗಾಗಿ	O
ಹೊಡೆದಾಡಿದರು	O
.	O
ಕ್ರಮೇಣವಾಗಿ	O
ಮದ್ರಾಸ್	B-LOC
ಮತ್ತು	O
ಮುಂಬೈಯಲ್ಲಿಯೂ	I-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ವ್ಯಾಪ್ತಿಯನ್ನು	O
ವಿಸ್ತರಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಮದ್ರಾಸ್	B-LOC
,	O
ಕಲ್ಕತ್ತಾ	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ಮುಂಬೈಯಲ್ಲಿನ	I-LOC
ಮೂಲ	O
ಮೀನುಗಾರರ	B-ROL
ಹಳ್ಳಿಗಳೇ	O
,	O
ನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಆಡಳಿತ	O
ಕೇಂದ್ರಗಳು	B-ORG
ಅಥವಾ	O
ಪ್ರೆಸಿಡೆನ್ಸಿಗಳಾದವು	B-ROL
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿಯ	I-ORG
ಮೂಲಕ	O
ತಮ್ಮ	O
ವ್ಯಾಪಾರ	O
,	O
ವಾಣಿಜ್ಯ	O
ಮತ್ತು	O
ರಾಜಕಾರಣವನ್ನು	O
ವಿಸ್ತರಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ಈ	O
ಸ್ಥಳಗಳು	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿಯ	I-ORG
ವ್ಯಾಪಾರ	O
ಕೇಂದ್ರ	B-LOC
ಕೋಠಿ	O
ಗಳಾಗಿದ್ದವು	O
.	O
ಅವುಗಳ	O
ಸುತ್ತ	O
ಇವರು	O
ಕೋಟೆಗಳನ್ನು	O
ಕಟ್ಟಿ	O
ಭದ್ರಪಡಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಅವು	O
ಇವರ	O
ಸರಕು	O
ಸಂಗ್ರಹಣ	O
ಕೇಂದ್ರಗಳೂ	O
ಆಗಿದ್ದವು	O
.	O
ಅವುಗಳಲ್ಲಿ	O
ಬಹುಮುಖ್ಯವಾದವು	O
ಬಂಗಾಳ	B-LOC
,	O
ಔದ್	I-LOC
,	O
ಹೈದರಾಬಾದ್	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ಮರಾಠ	I-LOC
ಸಂಸ್ಥಾನಗಳು	B-ORG
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು	O
ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯದೊಡೆಯರಾದದ್ದು	O
ಕೇವಲ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಬಲದಿಂದಲ್ಲ	O
.	O
ಇಂತಹ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ದೇಶೀಯ	O
ರಾಜಪ್ರಭುತ್ವಗಳು	O
ಅವನತಿ	O
ದಿನಗಳಲ್ಲಿಯೂ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸಾಮ್ರಾಜ್ಯ	B-ORG
ಸ್ಥಾಪನೆಯನ್ನು	I-ORG
ವಿರೋಧಿಸಿದ	O
ಸಂದರ್ಭಗಳು	O
ಕಡಿಮೆಯೇನಿರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ನವಾಬ	B-PER
ಸಿರಾಜುದ್ದೌಲನಿಂದ	I-PER
ಮೊದಲಾಗಿ	O
,	O
ಮೈಸೂರಿನ	B-LOC
ಹೈದರ್	B-PER
,	O
ಟಿಪ್ಪ	I-PER
ಸಹಿತ	O
ಅನೇಕರು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಡಿದರು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ಮೊದಲನೆ	O
ಕರ್ನಾಟಿಕ್	B-LOC
ಕದನವೆಂದು	O
ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ದಖನ್ನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	I-LOC
ನಿಜಾಮ	B-ROL
ಪದವಿಗೆ	I-ROL
ಹಾಗೂ	O
ಕರ್ನಾಟಿಕ್ದ	B-LOC
ನವಾಬ	B-ROL
ಪದವಿಗಾಗಿ	I-ROL
ಪೈಪೋಟಿ	O
ಏರ್ಪಟ್ಟಿತ್ತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ರಾಬರ್ಟಕ್ಲೈವ್ನ	B-PER
ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ	B-PER
ಅನ್ವರುದ್ದೀನನಿಗೆ	B-PER
ಬೆಂಬಲವನ್ನು	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಹಾಗೆಯೇ	O
ಫ್ರೆಂಚರು	B-COM
ಡೂಪ್ಲೆ	I-PER
ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ	O
ಚಂದಾಸಾಹೇಬನಿಗೆ	B-PER
ಬೆಂಬಲ	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಬೆಂಬಲಿಗನಾಗಿದ್ದ	O
ನಾಸಿರ್ಜಂಗನನ್ನು	B-PER
ಫ್ರೆಂಚರು	B-COM
ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ	O
ಸೋಲಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಹೈದರಾಬಾದ್	B-LOC
ಫ್ರೆಂಚರ	B-COM
ಕೈವಶವಾಯಿತು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ಎರಡನೇ	O
ಕರ್ನಾಟಿಕ್	B-LOC
ಯುದ್ಧವೆಂದು	O
ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಆದರೆ	O
ದಖನ್	O
ಮೇಲಿನ	O
ಫ್ರೆಂಚರ	B-COM
ಪ್ರಭಾವವು	O
ಕಡಿಮೆಯಾಯಿತು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಫ್ರೆಂಚರು	B-COM
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬಹುತೇಕವಾಗಿ	O
ತಮ್ಮ	O
ಎಲ್ಲ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	B-ROL
ಕಳೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ಮುಂದೆ	O
ಆದ	O
ಒಪ್ಪಂದದಲ್ಲಿ	O
ಫ್ರೆಂಚರಿಗೆ	B-COM
ಬ್ರಿಟಿಷರು	I-COM
ತಮ್ಮೆಲ್ಲ	O
ಬಳುವಳಿಗಳನ್ನು	O
ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿದರು	O
.	O
ಅವು	O
ಕೇವಲ	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಕೇಂದ್ರವಾಗಿಯಷ್ಟೆ	O
ಕಾರ್ಯನಿರ್ವಹಿಸಬೇಕಿತ್ತು	O
.	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಮೇಲೆ	O
ಅಧಿಕಾರ	O
ಸ್ಥಾಪಿಸಲು	O
ಹೊರಟ	O
ಎಲ್ಲಾ	O
ಯುರೋಪಿಯನ್ನರನ್ನು	B-COM
ಸೋಲಿಸಿದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	I-COM
ಭಾರತವನ್ನು	B-LOC
ಆಕ್ರಮಿಸಲು	O
ತೊಡಗಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಆಕ್ರಮಣಕ್ಕೆ	O
ಮೊದಲು	O
ವಶವಾದದ್ದೇ	O
ಬಂಗಾಳ	B-LOC
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರೊಂದಿಗೆ	B-COM
ಸಹಕರಿಸಿದ	O
ಮೀರ್ಜಾಫರನನ್ನು	B-PER
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ನವಾಬನನ್ನಾಗಿ	I-PER
ನೇಮಿಸಿ	O
ಪ್ರತಿಯಾಗಿ	O
ಅವನಿಂದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
24	O
ಪರಗಣದ	O
ಮೇಲಿನ	O
ಜಮೀನ್ದಾರಿ	O
ಹಕ್ಕನ್ನು	O
ಪಡೆದುಕೊಂಡು	O
ಅತ್ಯಂತ	O
ಪ್ರಬಲರಾದರು	O
.	O
ಮೀರ್ಜಾಫರನು	B-PER
ತನ್ನ	O
ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು	O
ಬಲಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಮುಂದಾದಾಗ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-LOC
ಅವನನ್ನು	O
ಅಧಿಕಾರದಿಂದ	O
ಕೆಳಗಿಳಿಸಿ	O
ಮೀರ್ಕಾಸಿಮನನ್ನು	B-PER
ನವಾಬನನ್ನಾಗಿ	B-ROL
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ಹಿಡಿತದಿಂದ	O
ಹೊರಬರಲು	O
ಮೀರ್ಖಾಸಿಮನು	B-PER
ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದಾಗ	O
ಅವನನ್ನು	O
ಪದಚ್ಯುತಗೊಳಿಸಿದರು	O
.	O
ನಂತರ	O
ಷರತ್ತುಗಳೊಂದಿಗೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಮೀರ್ಜಾಫರನನ್ನು	B-PER
ಮತ್ತೆ	O
ನವಾಬನನ್ನಾಗಿ	B-ROL
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಇದರ	O
ನಡುವೆ	O
ಮೊಘಲ್	B-LOC
ಚಕ್ರವರ್ತಿ	B-ROL
ಷಾ	O
ಅಲಂ	O
,	O
ಔದ್ನ	B-COM
ನವಾಬ	I-COM
ಷೂಜ	I-COM
ಉದ್ದೌಲ	I-COM
ಮತ್ತು	O
ಮೀರ್ಖಾಸಿಮರ	I-COM
ತ್ರಿಮೈತ್ರಿ	I-COM
ಕೂಟದ	O
ಸೈನ್ಯವು	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಡಿ	O
ಸೋತಿತು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
1764ರ	B-DATE
ಬಕ್ಸಾರ್	B-LOC
ಕದನ	O
ಎಂದು	O
ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ	O
ಈ	O
ಕದನದ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಬಿಹಾರ	B-LOC
,	O
ಒರಿಸ್ಸಾ	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ಬಂಗಾಳ	B-LOC
ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳು	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ವಶವಾದವು	O
.	O
ಅಂದರೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ದಿವಾನಿ	O
ಹಕ್ಕಿನಿಂದಾಗಿ	O
ಭೂಕಂದಾಯವನ್ನು	O
ವಸೂಲಿ	O
ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದರು	O
.	O
ಆಡಳಿತ	O
,	O
ನ್ಯಾಯ	O
ಪ್ರತಿಪಾದನೆ	O
ಮೊದಲಾದ	O
ಆಡಳಿತಾತ್ಮಕ	O
ಕಾರ್ಯಗಳನ್ನು	O
ನವಾಬನು	B-PER
ನಿರ್ವಹಿಸುತ್ತಿದ್ದನು	O
.	O
ಇದನ್ನೇ	O
ದ್ವಿ	B-NUM
ಸರ್ಕಾರವೆಂದು	B-ORG
ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಕ್ರಮೇಣ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಪ್ರಧಾನ	O
ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿ	O
ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಈ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಮೇಲೆ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ಅಧಿಪತ್ಯವನ್ನು	O
ಸ್ಥಾಪಿಸಲು	O
ಆರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದೇ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಭಾರತವನ್ನು	B-LOC
ಪ್ರವೇಶಿಸಿದ	O
ಯುರೋಪಿಯನ್	B-COM
ವಸಾಹತುಶಾಹಿ	O
ಶಕ್ತಿಗಳು	O
ಈ	O
ದೇಶೀಯ	O
ಶಕ್ತಿಗಳ	O
ವಿರುದ್ದ	O
ಪ್ರಾಬಲ್ಯಕ್ಕಾಗಿ	O
ಕಾದಾಡಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಇದರ	O
ನಡುವೆ	O
ದೇಶೀಯ	O
ಶಕ್ತಿಗಳು	O
ಪರಮಾಧಿಕಾರಕ್ಕಾಗಿ	B-ROL
ತಮ್ಮ	O
ತಮ್ಮ	O
ನಡುವೆಯೂ	O
ಸಹ	O
ಹೋರಾಟ	O
ನಡೆಸಿದ	O
ಕಾಲವದು	B-PER
.	O
ಈ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಕನ್ನಡ	O
ಮಾತನಾಡುವ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳು	O
ಬೇರೆ	O
ಬೇರೆ	O
ಪ್ರಾದೇಶಿಕ	O
ಶಕ್ತಿಗಳ	O
ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ	O
ಒಳಗಾದವು	O
.	O
ಕೆಲವು	O
ಪ್ರದೇಶಗಳು	O
ಮರಾಠರ	B-COM
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಗಾದರೆ	O
ಇನ್ನು	O
ಕೆಲವು	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-LOC
ನಿಜಾಮ	O
ಮತ್ತು	O
ಕರ್ನಾಟಿಕ್ನ	B-LOC
ನವಾಬನ	B-PER
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಗಾದವು	O
.	O
ಸ್ವತಂತ್ರ	O
ಸಂಸ್ಥಾನವಾಗಿದ್ದ	O
ಕೊಡಗು	B-LOC
ರಾಜ್ಯವು	O
ಇದೇ	O
ಹೊತ್ತಿಗೆ	O
ಹಾಲೇರಿ	B-LOC
ಅರಸರ	B-ROL
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟಿತ್ತು	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ಕನ್ನಡ	O
ಮಾತನಾಡುವ	O
ಅನೇಕ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳು	O
ದೇಶೀಯ	B-ORG
ಸಂಸ್ಥಾನಗಳ	I-ORG
ಹಿಡಿತದಿಂದ	O
ಜಾರಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟವು	O
.	O
ಮೈಸೂರು	B-LOC
18ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ಉತ್ತರಾರ್ಧದಲ್ಲಿ	O
ಮೈಸೂರು	B-LOC
ರಾಜ್ಯದ	I-LOC
ಸೈನ್ಯಾಧಿಕಾರಿ	B-ROL
ಹೈದರಾಲಿಯು	B-PER
ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ	O
ಬಂದದ್ದು	O
ಮರಾಠರಿಗೆ	B-COM
,	O
ಕರ್ನಾಟಿಕ್	I-COM
ನವಾಬನಿಗೆ	B-ROL
ಹಾಗೂ	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-LOC
ನಿಜಾಮನಿಗೆ	B-PER
ಸವಾಲಾಗಿ	O
ಪರಿಣಮಿಸಿತು	O
.	O
ಮರಾಠರು	B-COM
ಹಾಗೂ	O
ನಿಜಾಮನು	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರೊಂದಿಗೆ	B-COM
ಸೇರಿ	O
,	O
ಮೈಸೂರಿನ	B-LOC
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಟ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ	O
ನಿಜಾಮನು	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರೊಂದಿಗೆ	B-COM
ಸೇರಿ	O
ಮರಾಠರನ್ನು	B-COM
ವಿರೋಧಿಸಿದನು	O
.	O
1767ರಲ್ಲಿ	O
ಮರಾಠರು	B-DATE
ಹಾಗೂ	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-COM
ನಿಜಾಮನೊಂದಿಗೆ	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಸೇರಿ	O
ಮೈಸೂರಿನ	B-LOC
ಹೈದರಾಲಿಯ	B-PER
ಮೇಲೆ	O
ಆಕ್ರಮಣ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಹೈದರಾಲಿಯು	B-PER
ಚಾಣಾಕ್ಷತನದಿಂದ	O
ಮರಾಠರನ್ನು	B-COM
ಹಾಗೂ	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-LOC
ನಿಜಾಮನನ್ನು	B-ROL
ತನ್ನ	O
ಕಡೆಗೆ	O
ಒಲಿಸಿಕೊಳ್ಳುವಲ್ಲಿ	O
ಸಫಲನಾದನು	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಮದ್ರಾಸ್	B-LOC
ಶಾಂತಿ	O
ಒಪ್ಪಂದಕ್ಕೆ	O
ಸಹಿ	O
ಹಾಕುವುದು	O
ಅನಿವಾರ್ಯವಾಯಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಒಪ್ಪಂದದೊಂದಿಗೆ	O
ಮೊದಲನೆ	O
ಆಂಗ್ಲೋ	B-COM
ಮೈಸೂರು	O
ಯುದ್ಧವು	O
ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ನಂಬಿಕೆಗೆ	O
ಅರ್ಹರಲ್ಲವೆಂಬ	O
ತೀರ್ಮಾನಕ್ಕೆ	O
ಹೈದರಾಲಿಯು	B-PER
ಬರಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಮಾಹೆಯು	B-LOC
ಫ್ರೆಂಚರ	B-COM
ವಸಾಹತಾಗಿದ್ದು	O
,	O
ಹೈದರಾಲಿಯ	B-PER
ನಿಯಂತ್ರಣಕ್ಕೊಳಪಟ್ಟಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಮರಾಠರು	B-COM
ಹಾಗೂ	O
ನಿಜಾಮನು	B-PER
ಇಂಗ್ಲಿಷರೊಂದಿಗೆ	B-COM
ಕೈಜೋಡಿಸಿದರು	O
.	O
ಹೈದರಾಲಿಯು	B-PER
ಮರಣ	O
ಹೊಂದಿದ	O
ಮೇಲೆ	O
ಯುದ್ಧವನ್ನು	O
ಅವನ	O
ಮಗನಾದ	O
ಟಿಪ್ಪುಸುಲ್ತಾನನು	B-PER
ಮುಂದುವರೆಸಿದನು	O
.	O
ಈ	O
ಯುದ್ಧವು	O
ಮಂಗಳೂರಿನ	B-LOC
ಶಾಂತಿ	O
ಒಪ್ಪಂದದೊಂದಿಗೆ	O
1784ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಟಿಪ್ಪುವನ್ನು	B-PER
ದಕ್ಷಿಣಭಾರತದ	B-LOC
ಪ್ರಬಲ	O
ವೈರಿ	O
ಎಂದು	O
ಪರಿಗಣಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಟಿಪ್ಪು	B-PER
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ಸ್ನೇಹಿತನಾದ	B-ROL
ತಿರುವಾಂಕೂರಿ	O
ರಾಜನ	B-ROL
ಮೇಲೆ	O
ದಾಳಿ	O
ನಡೆಸಿದಾಗ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರೊಂದಿಗಿನ	B-COM
ಸಂಘರ್ಷವು	O
ಮತ್ತೆ	O
ಆರಂಭವಾಯಿತು	O
.	O
ಇದೇ	O
ಮೂರನೆ	B-NUM
ಮೈಸೂರು	B-LOC
ಯುದ್ಧ	O
.	O
1790ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಆರಂಭವಾದ	O
ಈ	O
ಯುದ್ಧವ	O
ಎರಡು	B-NUM
ನಂತರ	O
1792ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಶ್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣ	B-LOC
ಒಪ್ಪಂದದೊಂದಿಗೆ	O
ಕೊನೆಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ	O
ಟಿಪ್ಪು	B-PER
ತೀವ್ರವಾದ	O
ಸೋಲನ್ನು	O
ಅನುಭವಿಸಿದನು	O
.	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಅವನು	O
ತನ್ನ	O
ಅರ್ಧ	B-PER
ರಾಜ್ಯವನ್ನು	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರಿಗೆ	B-COM
ಕೊಡುವುದರ	O
ಜೊತೆಗೆ	O
330	O
ಲಕ್ಷ	B-NUM
ರೂಪಾಯಿಗಳನ್ನು	O
ಯುದ್ಧ	O
ಪರಿಹಾರ	O
ಧನವಾಗಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರಿಗೆ	B-COM
ನೀಡಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಅದನ್ನು	O
ನೀಡುವವರೆಗೂ	O
ಟಿಪ್ಪುವಿನ	B-PER
ಇಬ್ಬರು	B-NUM
ಮಕ್ಕಳನ್ನು	B-ROL
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಒತ್ತೆಯಾಳುಗಳಾಗಿ	O
ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರು	O
.	O
ತುಂಗಭದ್ರಾವರೆಗಿನ	B-LOC
ಪ್ರದೇಶವು	O
ಮರಾಠರಿಗೆ	B-COM
ದೊರೆಯಿತು	O
.	O
ಬಳ್ಳಾರಿ	B-LOC
,	O
ಕಡಪ	I-LOC
,	O
ತುಂಗಭದ್ರಾ	I-LOC
ದೋ	I-LOC
ಅಬ್	I-LOC
ಪ್ರದೇಶವು	O
ನಿಜಾಮನಿಗೆ	B-PER
ದೊರೆಯಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಬದ್ಧ	O
ವೈರಿಯಾಗಿದ್ದ	B-ROL
ಟಿಪ್ಪು	B-PER
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯಪದ್ಧತಿಯನ್ನು	B-ROL
ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ	O
ಯುದ್ಧ	O
ತಯಾರಿಯನ್ನು	O
ನಡೆಸಿದನು	O
.	O
ಟಿಪ್ಪುವು	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರನ್ನು	B-COM
ಎದುರಿಸಲು	O
ಮತ್ತು	O
ತನ್ನ	O
ರಾಜಧಾನಿಯ	B-LOC
ರಕ್ಷಣೆಗಾಗಿ	O
ಕ್ರಮಕೈಗೊಂಡನು	O
.	O
ಫ್ರೆಂಚರಿಂದ	B-COM
ತನ್ನ	O
ಸೈನ್ಯಕ್ಕೆ	B-ROL
ತರಬೇತಿ	O
ಕೊಡಿಸಿದನು	O
.	O
ಟಿಪ್ಪುವು	B-PER
ಫ್ರಾನ್ಸ್	B-LOC
,	O
ಟರ್ಕಿ	I-LOC
ಮುಂತಾದ	O
ದೇಶಗಳನ್ನು	O
ಸಂಪರ್ಕಿಸಿ	O
ಸಹಾಯವನ್ನು	O
ಪಡೆಯಲು	O
ಯತ್ನಿಸಿದನು	O
.	O
1799ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಟಿಪ್ಪುವಿನ	B-PER
ರಾಜಧಾನಿಯಾಗಿದ್ದ	B-ROL
ಶ್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣವನ್ನು	B-LOC
ನಾಲ್ಕೂ	B-NUM
ಕಡೆಯಿಂದಲೂ	O
ಮುತ್ತಿಗೆ	O
ಹಾಕಿದರು	O
.	O
ಟಿಪ್ಪುವು	B-PER
ವೀರಾವೇಶದಿಂದ	O
ಹೋರಾಡಿ	O
ರಣರಂಗದಲ್ಲಿಯೇ	B-LOC
ಸಾವನ್ನಪ್ಪಿದನು	O
.	O
ಟಿಪ್ಪುವಿನ	B-PER
ಹಿಡಿತದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಕೊಡಗಿನ	B-LOC
ಅನೇಕ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು	O
ಕೊಡಗಿನ	B-LOC
ರಾಜರಿಗೆ	B-ROL
ನೀಡಲಾಯಿತು	O
.	O
ಯದುರಾಯ	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಕೃಷ್ಣರಾಯರಿಂದ	I-PER
ಪ್ರಾರಂಭವಾದ	O
ಇವರ	O
ಆಳ್ವಿಕೆ	O
1947ರವರೆಗೂ	B-DATE
ನಡೆಯಿತು	O
.	O
17ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ಆರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ಆಳಿದ	O
ರಾಜ	B-ROL
ಒಡೆಯರು	B-ROL
ವಿಜಯನಗರದ	B-LOC
ಪ್ರತಿನಿಧಿ	B-ROL
ಶ್ರೀರಂಗರಾಯನನ್ನು	B-PER
ಸೋಲಿಸಿ	O
ಶ್ರೀರಂಗಪಟ್ಟಣವನ್ನು	B-LOC
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು	O
ಅದನ್ನು	O
ರಾಜಧಾನಿಯನ್ನಾಗಿ	B-LOC
ಮಾಡಿಕೊಂಡು	O
ಆಳತೊಡಗಿದರು	O
.	O
ಆನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಒಡೆಯರು	B-ROL
ಬಲಿಷ್ಠರಾದರು	O
.	O
ಆರಂಭಿಕ	O
ಒಡೆಯರಲ್ಲಿ	B-ROL
ಕಂಠೀರವ	B-PER
ನರಸರಾಜ	I-PER
ಮತ್ತು	O
ಚಿಕ್ಕದೇವರಾಜ	I-PER
ಒಡೆಯರು	B-ROL
ಪ್ರಮುಖರು	O
.	O
ಇವರ	O
ಆಳ್ವಿಕೆಯಲ್ಲಿ	O
ರಾಜ್ಯವು	O
ವಿಸ್ತಾರಗೊಂಡು	O
ಸರ್ವಾಂಗೀಣ	O
ಅಭಿವೃದ್ಧಿಯನ್ನು	O
ಕಂಡಿತು	O
.	O
ಜಯಚಾಮರಾಜ	B-PER
ಒಡೆಯರು	I-PER
ಈ	O
ರಾಜ್ಯದ	B-LOC
ಕೊನೆಯ	O
ಅರಸರು	B-ROL
.	O
ಹೈದರಾಬಾದ್	B-LOC
ಕರ್ನಾಟಕ	I-LOC
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-LOC
ನಿಜಾಮನ	B-PER
ನೇರ	O
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟಿದ್ದ	O
ಇಂದಿನ	O
ಬೀದರ್	B-LOC
,	O
ಕಲಬುರಗಿ	I-LOC
,	O
ಯಾದಗಿರಿ	I-LOC
,	O
ಕೊಪ್ಪಳ	I-LOC
,	O
ಬಳ್ಳಾರಿ	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ರಾಯಚೂರು	I-LOC
ಭಾಗಗಳನ್ನು	O
ಹೈದರಾಬಾದ್	B-LOC
ಕರ್ನಾಟಕ	I-LOC
ಪ್ರದೇಶಗಳೆಂದು	O
ಗುರುತಿಸಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಹಿಂದೆ	O
ಹೈದರಾಬಾದಿನ	B-LOC
ನಿಜಾಮನು	B-PER
ಮೊಘಲ್	B-ROL
ಚಕ್ರವರ್ತಿಯ	I-PER
ಪ್ರಾಂತೀಯ	B-LOC
ಅಧಿಕಾರಿಯಾಗಿದ್ದನು	O
.	O
ಕಿತ್ತೂರು	B-PER
ರಾಣಿ	I-PER
ಚೆನ್ನಮ್ಮ	I-PER
,	O
ಸಂಗೊಳ್ಳಿರಾಯಣ್ಣ	B-PER
ಮತ್ತಿತರರು	I-PER
ಈ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ	O
ನಾಯಕತ್ವವನ್ನು	B-ROL
ವಹಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು	O
.	O
ಇದರ	O
ಜೊತೆಜೊತೆಗೆ	O
ಸೂಪ	B-LOC
,	O
ಸುರಪುರ	I-LOC
,	O
ನರಗುಂದ	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ದಾಂಡೇಲಿಗಳಲ್ಲಿ	I-LOC
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಗಳು	O
ನಡೆದವು	O
.	O
ಈ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಗಳ	O
ನಾಯಕತ್ವವನ್ನು	B-ROL
ಮುಂಡರಗಿ	B-PER
ಭೀಮರಾವ್	I-PER
,	O
ಭಾಸ್ಕರ್ರಾವ್	B-PER
ಭಾವೆ	I-PER
,	O
ಹಲಗಲಿಯ	B-COM
ಬೇಡರು	I-COM
,	O
ರಾಜ	B-ROL
ವೆಂಕಟಪ್ಪ	B-PER
ನಾಯಕ	B-ROL
ಮತ್ತಿತರರು	I-ROL
ವಹಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು	O
.	O
ಕನ್ನಡ	O
ಮಾತನಾಡುವ	O
ಬಳ್ಳಾರಿ	B-LOC
,	O
ದಕ್ಷಿಣಕನ್ನಡ	I-LOC
ಪ್ರದೇಶಗಳು	O
19ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ	B-PER
ಮದ್ರಾಸ್	B-LOC
ಪ್ರಾಂತ್ಯದ	I-LOC
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟಿದ್ದವು	O
.	O
ಇಕ್ಕೇರಿಯ	B-LOC
ವೆಂಕಟಪ್ಪ	B-PER
ನಾಯಕನು	B-ROL
17ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ದಕ್ಷಿಣ	B-LOC
ಕನ್ನಡವನ್ನು	O
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡನು	O
.	O
ತದನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಈತನು	O
ತನ್ನ	O
ರಾಜಧಾನಿಯನ್ನು	O
ಬಿದನೂರಿಗೆ	B-LOC
ವರ್ಗಾಯಿಸಿದನು	O
.	O
18ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ಮಧ್ಯಭಾಗದವರೆಗೂ	O
ಈ	O
ನಾಯಕನ	B-ROL
ಅಧೀನದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಕೆಳದಿ	B-LOC
ದೊರೆಗಳ	B-ROL
ಆಳ್ವಿಕೆ	O
ಮುಂದುವರೆಯಿತು	O
.	O
ಇವರು	O
ಬಿದನೂರಿನ	B-LOC
ರಾಜನಿಂದ	B-ROL
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಅನುಕೂಲವನ್ನು	O
ಪಡೆದುದಲ್ಲದೆ	O
,	O
ಮೆಣಸು	O
ಮತ್ತು	O
ಏಲಕ್ಕಿಯ	O
ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿಯೂ	O
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯನ್ನು	O
ಕೆಲವು	O
ಪ್ರದೇಶಗಳಲ್ಲಿ	O
ಪಡೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ಈ	O
ಪ್ರದೇಶವನ್ನು	O
ಹೈದರಾಲಿಯು	B-PER
ನೌಕಾನೆಲೆಯಾಗಿಸಿಕೊಂಡನು	B-LOC
.	O
ಬಿದನೂರು	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಕೈವಶವಾದಾಗ	O
ಟಿಪ್ಪುವಿನ	B-PER
ಸೈನ್ಯದ	B-ROL
ಪ್ರವೇಶವಾಯಿತು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಹಿಂದೆ	O
ಸರಿಯಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ದಕ್ಷಿಣ	B-LOC
ಕನ್ನಡದ	O
ಅನೇಕ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳು	O
ಕೊಡಗಿನ	B-LOC
ದಂಗೆಯಿಂದಾಗಿ	O
ತತ್ತರಿಸಿದವು	O
.	O
ಮುಂಬೈ	B-LOC
ಕರ್ನಾಟಕ	I-LOC
ಬೆಳಗಾವಿ	I-LOC
,	O
ವಿಜಯಾಪುರ	I-LOC
ಬಿಜಾಪುರ	I-LOC
,	O
ಧಾರವಾಡ	I-LOC
ಹಾಗೂ	O
ಉತ್ತರಕನ್ನಡದ	I-LOC
ಭಾಗಗಳು	O
ಮುಂಬೈ	I-LOC
ಪ್ರಾಂತ್ಯದ	O
ಆಳ್ವಿಕೆಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟಿದ್ದವು	O
.	O
ವಿಜಯನಗರ	B-LOC
ರಾಜ್ಯದ	O
ಪತನದ	O
ನಂತರ	O
ಕೆನರಾದ	B-LOC
ಸ್ಥಳೀಯ	O
ನಾಯಕರುಗಳು	B-ROL
ಸ್ವತಂತ್ರರಾದರು	O
.	O
ತದನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಬಿಜಾಪುರದ	B-LOC
ಸುಲ್ತಾನರು	B-ROL
ಸಹಜವಾಗಿ	O
ಕೆನರಾ	B-LOC
ಪ್ರದೇಶಗಳ	O
ಮೇಲೆ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	O
ಹೊಂದಿದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಮರಾಠರೊಂದಿಗೆ	B-COM
ವೈರತ್ವ	O
ಕಟ್ಟಿಕೊಂಡನು	O
.	O
ಹೀಗಾಗಿ	O
ಕೆನರಾದ	B-LOC
ಭೂಭಾಗವು	O
ಉತ್ತರಕನ್ನಡ	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ದಕ್ಷಿಣಕನ್ನಡ	I-LOC
ಪ್ರದೇಶಗಳಾಗಿ	O
ವಿಭಜನೆಗೊಂಡವು	O
.	O
ತಾಳಿಕೋಟೆ	B-LOC
ಕದನದ	O
ಮೊದಲೇ	O
ಧಾರವಾಡದ	I-LOC
ಭಾಗಗಳನ್ನು	O
ಬಿಜಾಪುರದ	I-LOC
ಸುಲ್ತಾನರು	B-ROL
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡಿದ್ದರು	O
.	O
ಒಂದು	O
ಕಾಲದಲ್ಲಿ	B-PER
ಧಾರವಾಡವು	B-LOC
ಸಹ	O
ಮೊಘಲರ	B-COM
ಅಧೀನಕ್ಕೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟಿತ್ತು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ಕಾಲಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ	B-PER
ಹುಬ್ಬಳ್ಳಿ	B-LOC
ಧಾರವಾಡಗಳೆರಡು	I-LOC
ಮರಾಠರ	B-COM
ಆಕ್ರಮಣಕ್ಕೆ	O
ಒಳಗಾದವು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಮುಂದೆ	O
ಮರಾಠರು	B-COM
ಈ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳನ್ನು	O
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡು	O
1817ರವರೆಗೆ	B-DATE
ತಮ್ಮ	O
ಹಿಡಿತದಲ್ಲಿ	O
ಇಟ್ಟುಕೊಂಡರು	O
.	O
1836ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಧಾರವಾಡದಿಂದ	B-LOC
ಬೆಳಗಾವಿಯನ್ನು	I-LOC
ಬೇರ್ಪಡಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಬಂಡಾಯದ	B-LOC
ನಂತರ	O
ನರಗುಂದವನ್ನು	I-LOC
ಸಹ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಸ್ವಾಧೀನಪಡಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಸುಮಾರು	O
ಎಂಟು	B-NUM
ಶತಮಾನಗಳ	B-PER
ಕಾಲ	I-LOC
ಕೊಡಗನ್ನು	B-LOC
ಆಳಿದ	O
ಚೆಂಗಾಳ್ವರು	B-COM
17ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ವೇಳೆಗೆ	B-DATE
ತಮ್ಮ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	O
ಕಳೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರವರ್ಧಮಾನಕ್ಕೆ	O
ಬಂದವರು	O
ಹಾಲೇರಿ	B-LOC
ಅರಸರು	B-ROL
.	O
ಇವರು	O
ಅನೇಕ	O
ನಾಯಕರನ್ನು	B-ROL
,	O
ಪಾಳೇಗಾರರನ್ನು	B-COM
ಸೋಲಿಸಿ	O
18ನೆಯ	B-DATE
ಶತಮಾನದ	B-PER
ವೇಳೆಗೆ	O
ತಮ್ಮ	O
ಅಧಿಪತ್ಯವನ್ನು	B-ROL
ಸಾರಿದರು	O
.	O
ರಾಜ್ಯ	O
ಕಳೆದುಕೊಂಡ	O
ಹಾಲೇರಿ	B-LOC
ಅರಸರು	B-ROL
ಬ್ರಿಟಿಷರನ್ನು	B-COM
ಆಶ್ರಯಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಲಿಂಗರಾಜನು	O
ರಾಜ್ಯವನ್ನು	O
ಆಳಿದನು	O
.	O
ಲಿಂಗರಾಜನ	B-PER
ನಂತರ	O
ಚಿಕ್ಕ	I-PER
ವೀರರಾಜ	I-PER
ಅಧಿಕಾರ	O
ಸ್ವೀಕರಿಸಿದನು	O
.	O
ಈತನು	O
ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಸಹಾಯ	O
ಪಡೆದನು	O
.	O
ಈತನು	O
ಕ್ರೂರಿಯೂ	O
,	O
ಪ್ರಜಾಪೀಡಕನೂ	B-ROL
ಆಗಿದ್ದರಿಂದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಇವನನ್ನು	O
ಪದಚ್ಯುತಗೊಳಿಸಿ	O
ಗಡೀಪಾರು	B-LOC
ಮಾಡಲಾಯಿತು	O
.	O
ನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ಈತನು	O
ತನ್ನ	O
ಕುಟುಂಬದವರು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಬಳಿ	O
ಇಟ್ಟಿದ್ದ	O
ಠೇವಣಿಯನ್ನು	O
ಬಿಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ	B-LOC
ತೆರಳಿ	O
ಅಲ್ಲಿಯೇ	O
ಅಸುನೀಗಿದನು	O
.	O
ಲೇವಾದೇವಿಗಾರರಿಂದ	B-COM
ಸಾಲ	O
ಪಡೆದು	O
ಕಂದಾಯ	O
ಪಾವತಿಸ	O
ಬೇಕಾದ	O
ಸ್ಥಿತಿಗೆ	O
ತಲುಪಿದರು	O
.	O
1837ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಸುಳ್ಯದಿಂದ	B-LOC
ರೈತರ	B-ROL
ಸೈನ್ಯವು	I-ROL
ಮಂಗಳೂರನ್ನು	B-LOC
ಪ್ರವೇಶಿಸಿ	O
ಅಲ್ಲಿ	O
ವಿಜಯಧ್ವಜ	O
ಹಾರಿಸಿತು	O
.	O
ಕಾಸರಗೋಡಿನಿಂದ	B-LOC
ಮುಲ್ಕಿಯವರೆಗೆ	I-LOC
,	O
ಸುಳ್ಯದಿಂದ	I-LOC
ಮಂಗಳೂರಿನವರೆಗಿನ	I-LOC
ಪ್ರದೇಶದಲ್ಲಿ	O
13	O
ದಿನಗಳ	O
ಕಾಲ	O
ತಮ್ಮದೇ	O
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಮೂಲಕ	O
ರೈತ	B-ROL
ಹೋರಾಟಗಾರರು	O
ಆಳ್ವಿಕೆ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಮದ್ರಾಸಿನಿಂದ	B-LOC
ಬಂದ	O
ಸೈನ್ಯವು	B-ROL
ಮಂಗಳೂರಿನಿಂದ	B-LOC
ಹೋರಾಟಗಾರರನ್ನು	O
ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟಿಸಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಮತ್ತಷ್ಟು	O
ಪ್ರಬಲರಾಗಿ	O
ಕೊಡಗನ್ನು	B-LOC
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ನೀಡುವವರೆಗೂ	O
ಆಳಿದರು	O
.	O
ಪಂದ್ಯಂಡ	B-LOC
ಬೆಳ್ಳಿಯಪ್ಪ	B-PER
,	O
ಚೆಪ್ಪುಡಿರ	I-LOC
,	O
ಪೂಣಚ್ಚ	B-PER
ಮೊದಲಾದವರು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	I-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮಹಾತ್ಮ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರಿಂದ	B-PER
ಪ್ರಭಾವಿತರಾಗಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹ	O
ಕೈಗೊಳ್ಳುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಇವರನ್ನು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಬಂಧಿಸಿದರೂ	O
ಎದೆಗುಂದುವುದಿಲ್ಲ	O
.	O
ಯಾವುದೇ	O
ಘಟನೆಗಳನ್ನು	O
ನಿರೂಪಿಸುವಾಗ	O
ಚರಿತ್ರೆಕಾರ	B-ROL
ಅದಕ್ಕೊಂದು	O
ತಾತ್ವಿಕ	O
ರೂಪ	O
ಕೊಡಲು	O
ಆರಂಭಿಸಿದ	O
.	O
ಅದನ್ನು	O
ಚರಿತ್ರೆ	B-ROL
ಎಂದು	O
ಅರ್ಥೈಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಇಷ್ಟೆಲ್ಲದರ	O
ನಡುವೆಯೂ	O
ಜಗತ್ತಿನಾದ್ಯಂತ	O
ಇತಿಹಾಸಕಾರರು	O
ಭಾವಿಸಿದಂತೆ	O
ಚರಿತ್ರೆ	B-ROL
ಬರವಣಿಗೆಗೆ	O
ಪೂರಕ	O
ಆಕರ	O
ಮುಖ್ಯ	O
ಎಂದು	O
ನಂಬಿದರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಚರಿತ್ರೆಕಾರರು	B-ROL
ಕೂಡ	O
ಚರಿತ್ರೆಗೆ	B-ROL
ಸಮರ್ಥನೀಯ	O
ದಾಖಲೆಗಳು	O
ಮುಖ್ಯ	O
ಎಂದು	O
ತಿಳಿದರು	O
.	O
ದಾಖಲೆಗಳಿಲ್ಲದ	O
,	O
ಆಕರಗಳಿಲ್ಲದ	O
ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು	B-ROL
ಒಪ್ಪಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲ	O
ಎಂಬ	O
ನಂಬುಗೆ	O
ಈಗಲೂ	O
ಪ್ರಭಾವಿಯಾಗಿದೆ	O
.	O
ಜನಪದ	O
ಚರಿತ್ರೆಯ	B-ROL
ಪ್ರಾಮುಖ್ಯತೆ	O
ಇತ್ತೀಚಿನ	O
ದಶಕಗಳಲ್ಲಿ	B-DATE
ಚರಿತ್ರೆಕಾರರು	B-ROL
ಯಾವುದೇ	O
ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು	O
ಹೊಂದಿರದ	O
ರೈತಾಪಿ	B-ROL
ಜನರ	I-ROL
,	O
ಸಾಮಾನ್ಯ	O
ಜನರ	B-ROL
ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು	I-ROL
ನಿರೂಪಿಸುವುದು	O
ಹೇಗೆ	O
ಎಂಬ	O
ಜಿಜ್ಞಾಸೆಯಲ್ಲಿ	O
ತೊಡಗಿದರು	O
.	O
ಸಿದ್ಧ	O
ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ	B-ROL
ಕೇವಲ	O
ರಾಜ	B-ROL
ರಾಣಿಯರ	I-ROL
ಜೀವನ	O
,	O
ಅವರ	O
ರಾಜ್ಯಗಳ	O
ನಡುವಿನ	O
ಹೋರಾಟ	O
ಅಥವಾ	O
ಕೆಲವು	O
ಮಹಾಪುರುಷರ	B-ROL
ಜೀವನಗಾಥೆ	O
ಬಿಟ್ಟರೆ	O
ಉಳಿದ	O
ಘಟನೆಗಳನ್ನು	O
ಚರಿತ್ರೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ	B-ROL
ಅರ್ಥ	O
ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಇರುವ	O
ಮುಂದಿಟ್ಟರು	O
.	O
ದೇಶದ	O
ಶೇ	O
70ಕ್ಕೂ	B-NUM
ಹೆಚ್ಚಿನವರಿಗೆ	O
ಅಕ್ಷರ	O
ಜ್ಞಾನವಿಲ್ಲದಿದ್ದರಿಂದ	O
ಅವರಿಗೆ	O
ಅಕ್ಷರ	O
ಸಂಸ್ಕೃತಿಯು	O
ರೂಪಿಸಿದ	O
ಇತಿಹಾಸ	O
ಆಕರಗಳಿರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಅವರ	O
ಚರಿತ್ರೆಯೂ	O
ಮುಖ್ಯವಾಗಿದ್ದರಿಂದ	O
ಅಕ್ಷರ	O
ಬಾರದ	O
,	O
ಮುಖ್ಯವಾಹಿನಿಯ	O
ಜ್ಞಾನ	O
ಕೇಂದ್ರಗಳಿಂದ	O
ದೂರವಿರುವ	O
ಅವರ	O
ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು	B-ROL
ರಚಿಸುವುದು	O
ಚರಿತ್ರೆಕಾರರಿಗೆ	B-ROL
ಸವಾಲಾಗಿ	O
ಕಂಡಿತು	O
.	O
ಅವುಗಳಿಗೆ	O
ಅನೇಕ	O
ಬಾರಿ	O
ಧಾರ್ಮಿಕ	O
ಮನ್ನಣೆಯೂ	O
ಇರುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಹೀಗಾಗಿ	O
ಬಳ್ಳಾರಿ	B-LOC
ಪ್ರದೇಶದ	O
ಜನಸಾಮಾನ್ಯರಲ್ಲಿ	B-ROL
ಕೃಷ್ಣದೇವರಾಯನಿಗಿಂತ	B-PER
ಮಿಗಿಲಾಗಿ	O
ಜನರ	B-ROL
ಮನದಲ್ಲಿ	O
ಶತಮಾನಗಳಿಂದಲೂ	B-DATE
ಬೇರುಬಿಟ್ಟ	O
ಕುಮಾರರಾಮ	B-PER
ಜನಜನಿತ	B-ROL
.	O
ಲಕ್ಷಾಂತರ	B-NUM
ಜನರ	B-ROL
ಮನದಲ್ಲಿ	O
ಕುಮಾರರಾಮ	B-PER
ಉಳಿದುಕೊಂಡರೂ	O
,	O
ಅವರ	O
ಆರಾಧ್ಯ	O
ದೈವವಾದರೂ	B-ROL
,	O
ಒಪ್ಪಿತ	O
ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ	I-ROL
ಅವನ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಚರ್ಚೆ	O
ವಿರಳ	O
.	O
ಭಾವನಾತ್ಮಕವಾದ	O
,	O
ಅತಿಮಾನುಷವಾದ	O
,	O
ಸೃಜನಶೀಲತೆಯಿಂದ	O
ಕೂಡಿರುವ	O
ಬಹುತೇಕ	O
ಜನಪದ	O
ಆಕರಗಳು	O
ಇಂದು	O
ಚರಿತ್ರೆಕಾರರಿಗೆ	B-ROL
ವರಪ್ರಸಾದವಾಗಿವೆ	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಸ್ಥಳೀಯ	O
ಚರಿತ್ರೆಯ	O
ವಿವಿಧ	O
ಮಜಲುಗಳನ್ನು	O
ಅರ್ಥಮಾಡಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಸುಲಭವಾಗುತ್ತದೆ	O
.	O
ಇದಕ್ಕೆ	O
ಉದಾಹರಣೆಯಾಗಿ	O
ಯುರೋಪಿನ್ನರ	B-COM
ಹಿಡಿತದಿಂದ	O
ಪಾರಾದ	O
ಆಫ್ರಿಕನ್	I-LOC
ಸಮುದಾಯಗಳಿಗೆ	B-ORG
ಸಿದ್ಧ	B-ROL
ಮಾದರಿಯ	O
ಚರಿತ್ರೆ	O
ಇರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯರಿಂದ	B-COM
ತೀವ್ರವಾಗಿ	O
ಪ್ರಭಾವಕ್ಕೆ	O
ಒಳಗಾದ	O
ಚರಿತ್ರೆ	O
ಬರವಣಿಗೆಯು	O
ಸರಳ	O
ರೇಖಾತ್ಮಕ	O
ಕಾಲದ	O
ಮಾದರಿಯನ್ನು	O
ಹೊಂದಿದೆ	O
.	O
ಹೀಗಾಗಿ	O
ಆ	O
ಮಾದರಿಯ	O
ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ	O
ಒಂದನೇ	O
ಇಸವಿ	B-DATE
ಆದ	O
ಮೇಲೆ	O
ಎರಡನೆಯ	B-NUM
ಇಸವಿ	O
ಬರಬೇಕು	O
.	O
17ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದ	B-DATE
ಘಟನೆಯ	O
ನಂತರವೇ	O
18ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದ	O
ಘಟನೆಯ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಬರೆಯಬೇಕು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಜನಪದರಲ್ಲೂ	B-ROL
ಚಕ್ರದೋಪಾದಿಯಾದ	O
ನೋಟಗಳಿವೆ	O
.	O
ಸರಳ	O
ರೇಖಾತ್ಮಕ	O
ಮಾದರಿ	O
ವೈಜ್ಞಾನಿಕವಾದರೂ	O
ಅದು	O
ಬಂಡವಾಳಶಾಹಿ	O
ಯುರೋಪ್ಯ	B-LOC
ಸಮಾಜದಲ್ಲಿ	O
ಬಂದಿರುವಂತಹದ್ದು	O
.	O
ಈ	O
ಮಾದರಿಯ	O
ಚರಿತ್ರೆಯ	O
ದೃಷ್ಠಿಕೋನ	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-COM
ಕಾಲಗಣನೆ	B-DATE
ಮತ್ತು	O
ಚಾರಿತ್ರಿಕ	O
ಪ್ರಜ್ಞೆಯಿರಲಿಲ್ಲವೆಂದು	O
ತೀರ್ಮಾನಿಸುತ್ತದೆ	O
.	O
ಇಂತಹ	O
ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ	O
ಅನೇಕ	O
ಹೊಸ	O
ಘಟನೆಗಳು	O
,	O
ಹೊಸ	O
ಅವತಾರಗಳು	O
ಇಲ್ಲಿ	O
ಸೇರಿಹೋಗುವುದುಂಟು	O
.	O
ಅವು	O
ಕಾಲದಿಂದ	B-DATE
ಕಾಲಕ್ಕೆ	O
ಪರಿಷ್ಕಾರ	O
ಆಗುತ್ತಿರುತ್ತವೆ	O
.	O
ಒಪ್ಪಿತ	O
ಚರಿತ್ರೆಯಲ್ಲಿ	O
ಅವರ	O
ಅಂತ್ಯ	B-DATE
ಯಾವತ್ತೋ	O
ಆಗಿದ್ದರೂ	O
ಮೌಖಿಕ	O
ಪರಂಪರೆಯಲ್ಲಿ	O
ಅವರಿಗೆ	O
ಅಂತ್ಯವಿರುವುದಿಲ್ಲ	O
.	O
ಈ	O
ಸೂಕ್ಷ್ಮಗಳನ್ನು	O
ಅರಿತುಕೊಂಡು	O
ಆಧುನಿಕ	O
ಚರಿತ್ರೆಕಾರ	B-ROL
ಇತಿಹಾಸ	O
ಲೇಖನವನ್ನು	O
ಹರಿತಗೊಳಿಸುತ್ತಾನೆ	O
.	O
ಈ	O
ಎಲ್ಲ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಮೌಖಿಕ	O
ಆಕರಗಳು	O
ಚರಿತ್ರೆಯನ್ನು	O
ರೂಪಿಸಲು	O
ಸಹಾಯವಾಗುತ್ತ	O
.	O
ಆಗ	O
ಗರ್ವನರ್	B-ROL
ಜನರಲ್	I-ROL
ಆಗಿ	O
ಬಂದಂತಹ	O
ಲಾರ್ಡ್ವೆಲ್ಲೆಸ್ಲಿಯು	B-PER
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ದತಿಯನ್ನು	O
ಜಾರಿಗೆ	O
ತಂದನು	O
.	O
ಈ	O
ನೀತಿಯು	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ದೇಶೀಯ	O
ರಾಜರುಗಳನ್ನು	B-ROL
ತಮ್ಮ	O
ಹಿಡಿತಕ್ಕೆ	O
ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು	O
ಅವಕಾಶ	O
ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಮೈಸೂರು	B-LOC
ಪ್ರಾಂತ್ಯವನ್ನು	O
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಗೆ	O
ತರುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ನಡೆಯಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಆಕ್ರಮಣ	O
ನೀತಿಯನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿದ	O
ಟಿಪ್ಪುವಿಗೂ	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರಿಗೂ	B-COM
ಘರ್ಷಣೆಗಳು	O
ಅನಿವಾರ್ಯವಾದವು	O
.	O
ಪೇಶ್ವೆ	B-PER
ನಾರಾಯಣರಾವ್ನ	I-PER
ನಂತರದ	O
ಉತ್ತರಾಧಿಕಾರತ್ವಕ್ಕಾಗಿ	B-ROL
ಮರಾಠರಲ್ಲಿ	B-COM
ಒಳಜಗಳ	O
ಪ್ರಾರಂಭವಾಯಿತು	O
.	O
ರಘುನಾಥರಾವ್ನನ್ನು	B-PER
ಪಟ್ಟಕ್ಕೇರಿಸದೆ	O
ನಾನಾಪಡ್ನವೀಸನು	B-PER
ಬಾಲಕನಾಗಿದ್ದ	B-ROL
ಎರಡನೇ	B-NUM
ಪೇಶ್ವ	B-PER
ಮಾಧವರಾವ್ನನ್ನು	I-PER
ಬೆಂಬಲಿಸಿದನು	O
.	O
ರಘುನಾಥ	B-PER
ರಾವ್	I-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಬೆಂಬಲ	O
ಕೋರಿದಾಗ	O
ಇದನ್ನು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ಅನುಕೂಲಕ್ಕೆ	O
ಉಪಯೋಗಿಸಿಕೊಂಡು	O
ಯುದ್ಧ	O
ನಡೆಸಿ	O
,	O
ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ಸೋತರೂ	O
ಕೂಡಾ	O
ಅಹಮದಾಬಾದನ್ನು	B-LOC
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಇದು	O
ಮೊದಲನೆಯ	B-NUM
ಆಂಗ್ಲೋ	B-COM
ಮರಾಠ	I-COM
ಯುದ್ಧವಾಗಿದೆ	O
.	O
ಮರಾಠ	B-COM
ನಾಯಕರ	B-ROL
ಆಂತರಿಕ	O
ಯುದ್ಧಗಳು	O
ಎರಡನೇ	B-NUM
ಆಂಗ್ಲೋ	B-COM
ಮರಾಠ	I-COM
ಯುದ್ಧಕ್ಕೆ	O
ನಾಂದಿಯಾದವು	O
.	O
ಪೇಶ್ವೆ	B-COM
ಎರಡನೇ	B-NUM
ಬಾಜಿರಾವ್ನು	B-LOC
ಬಸ್ಸಿನ್	I-LOC
ಒಪ್ಪಂದಕ್ಕೆ	O
ಸಹಿ	O
ಹಾಕುವ	O
ಮೂಲಕ	O
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ದತಿಯನ್ನು	O
ಒಪ್ಪಿದನು	O
.	O
ಮರಾಠರು	B-COM
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಪಡೆಯಲು	O
ಸಾಹಸ	O
ನಡೆಸಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ರೆಸಿಡೆನ್ಸಿಯ	B-ORG
ಮೇಲೆ	O
ದಾಳಿ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಮಾಧವ	B-PER
ರಾವ್	I-PER
ಹೋಳ್ಕರ್	I-PER
ಯುದ್ಧ	O
ಸಿದ್ದತೆ	O
ನಡೆಸಿದನು	O
.	O
ಪೇಶ್ವೆಯನ್ನು	B-PER
ಸಿಂಹಾಸನದಿಂದ	O
ಇಳಿಸಿ	O
ನಿವೃತ್ತಿ	O
ವೇತನ	O
ನೀಡಲಾಯಿತು	O
.	O
ಹೋಳ್ಕರ್	B-PER
ಹಾಗೂ	O
ಬೋಂಸ್ಲೆ	I-PER
ಸಹಾಯಕ	B-ROL
ಸೈನ್ಯ	I-ROL
ಪದ್ದತಿಗೆ	O
ಒಳಪಟ್ಟರು	O
.	O
ಸಿಖ್ರಲ್ಲಿ	B-LOC
ಪ್ರಸಿದ್ದ	O
ದೊರೆ	B-ROL
ಮತ್ತು	O
ಪಂಜಾಬಿನ	B-LOC
ಸಿಂಹನೆಂದೇ	B-PER
ಪ್ರಸಿದ್ಧನಾಗಿದ್ದವನು	O
ರಣಜಿತ್	B-PER
ಸಿಂಗ್	I-PER
.	O
ಈತನ	O
ಕಾಲದಲ್ಲಿ	O
ಸಿಖ್್ಖರು	B-COM
ಅಮೃತಸರ	B-LOC
,	O
ಲೂಧಿಯಾನಗಳ	I-LOC
ಮೇಲೆ	O
ಹಿಡಿತ	O
ಸಾಧಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಈತನ	O
ನಂತರ	O
ಮಗನಾದ	B-ROL
ದುಲೀಪ್ಸಿಂಗ್ನು	B-PER
ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ	O
ಬಂದನು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ದುಲೀಪ್ಸಿಂಗನು	B-PER
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು	O
ಒಪ್ಪಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಬಂಡವಾಳ	O
ಹಾಗೂ	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಬಂಡವಾಳ	O
ಹೂಡಿಕೆಯನ್ನು	O
ಪ್ರೇತ್ಸಾಹಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದು	B-NUM
ಹೊಸ	O
ಭೂಪ್ರದೇಶಗಳ	O
ಶೋಧನೆಗೆ	O
ಪ್ರೇರಣೆಯನ್ನು	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡ್	B-LOC
,	O
ಸ್ಪೇನ್	I-LOC
,	O
ಪೋರ್ಚುಗಲ್	I-LOC
ದೇಶಗಳು	O
ಈ	O
ಸಾಹಸದಲ್ಲಿ	O
ಮೇಲುಗೈ	O
ಸಾಧಿಸಿದ್ದವು	O
.	O
ಲಾಭಕ್ಕಾಗಿ	O
ಸರಕು	O
ಮಾರಾಟ	O
ಮಾಡುವುದೊಂದು	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆ	O
.	O
ಸರಕು	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಲ್ಲಿ	O
ಯುರೋಪಿನ	B-LOC
ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳು	B-ROL
,	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆಯ	O
ಮೂಲಕ	O
ಸರಕುಗಳನ್ನು	O
ಕೊಂಡು	O
ಮತ್ತು	O
ಮಾರಿ	O
ಲಾಭ	O
ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುತ್ತಿದ್ದರು	O
.	O
ರಾಜ್ಯಗಳು	B-LOC
ದೇಶೀ	O
ಬೆಳೆಗಾರರು	B-ROL
ಮತ್ತು	O
ವ್ಯಾಪಾರಿಗಳ	I-ROL
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು	O
ರಕ್ಷಿಸಲು	O
ಮುಂದಾದವು	O
.	O
ಸರಕು	O
ಮಾರಾಟ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು	O
ಲೋಹಗಳ	O
ಶೇಖರಣೆಗೆ	O
ಹೆಚ್ಚು	O
ಮಹತ್ವವನ್ನು	O
ನೀಡಿತ್ತು	O
.	O
ಸರಕು	O
ವ್ಯಾಪಾರೀಕರಣವು	O
ರಾಜ್ಯದ	B-LOC
ಶಕ್ತಿಗೆ	O
ಹೆಚ್ಚಿನ	O
ಒತ್ತನ್ನು	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ಸಾಗರೋತ್ತರ	O
ಆಕ್ರಮಣ	O
ಮತ್ತು	O
ವಸಾಹತು	B-ORG
ಸ್ಥಾಪನೆಗೆ	I-ORG
ಕಾರಣವಾಯಿತು	O
.	O
ವಿದೇಶಿ	O
ಶಕ್ತಿಗಳೊಡನೆ	O
ವಸಾಹತುಗಳು	O
ಪೈಪೋಟಿಮಾಡದಂತೆ	O
ದೇಶೀ	O
ವಸ್ತುಗಳ	O
ತಯಾರಿಕೆ	O
ಹಾಗೂ	O
ವ್ಯಾಪಾರದ	O
ಮೇಲೆ	O
ಕಡಿವಾಣವನ್ನು	O
ಹೇರಲಾಯಿತು	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಏಕಸ್ವಾಮ್ಯತೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಸರ್ಕಾರಗಳ	B-ROL
ಅನುಮತಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಹಕ್ಕು	O
ಪತ್ರದೊಂದಿಗೆ	O
ಛಿಚಿಡಿಣಡಿ	B-ORG
ಷೇರು	I-ORG
ಬಂಡವಾಳದೊಂದಿಗೆ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿ	I-ORG
,	O
ಡಚ್	B-ORG
ಈಸ್ಟ್	I-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿ	I-ORG
,	O
ಫ್ರೆಂಚ್	B-LOC
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿ	I-ORG
ಮತ್ತು	O
ಪೋರ್ಚುಗೀಸ್	B-LOC
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿಗಳು	I-ORG
ಸ್ಥಾಪನೆಗೊಂಡವು	O
.	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಬಂಡವಾಳ	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿ	I-ORG
ಭೌಗೋಳಿಕ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	B-ROL
ಪಡೆದಂತೆಯೇ	O
,	O
ಕಂಪನಿಯು	B-ORG
ಬ್ರಿಟನ್ನಿನ	B-LOC
ಸರಕು	O
ಮಾರಾಟ	O
ಮತ್ತು	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಳ	O
ಒತ್ತಡಕ್ಕೆ	O
ಮಣಿಯಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
1813ರ	B-NUM
ಹೊತ್ತಿಗೆ	O
ಕಂಪನಿಗಿದ್ದ	B-NUM
ಆರ್ಥಿಕ	O
ಹಾಗೂ	O
ರಾಜಕೀಯ	O
ಅಧಿಕಾರವು	B-ROL
ಕೇವಲ	O
ಮರೀಚಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಇದುವರೆಗೆ	O
ಕೇವಲ	O
ವ್ಯಾಪಾರಿ	O
ಸಂಸ್ಥೆಯಾಗಿದ್ದ	B-ORG
ಈಸ್ಟ್	I-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿಯು	I-ORG
ಈಗ	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	B-ROL
ಬಂಡವಾಳಶಾಹಿಗಳ	O
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗೆ	O
ಮನ್ನಣೆ	O
ನೀಡಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಕ್ರಾಂತಿಯಿಂದ	O
ಉಂಟಾದ	O
ಸಿದ್ಧ	O
ವಸ್ತುಗಳಿಗೆ	O
ಈಗ	O
ಮಾರುಕಟ್ಟೆಗಳ	O
ಅವಶ್ಯಕತೆ	O
ಇತ್ತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-LOC
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳಿಗೆ	O
ಕಚ್ಚಾವಸ್ತುಗಳು	O
ಹಾಗೂ	O
ಕಾರ್ಮಿಕರಿಗೆ	B-ROL
ಆಹಾರ	O
ಸಾಮಗ್ರಿಗಳ	O
ಅವಶ್ಯಕತೆ	O
ಇತ್ತು	O
.	O
ತತ್ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಭಾರತದಿಂದ	B-LOC
ಪರಂಪರಾನುಗತವಾಗಿ	O
ರಫ್ತಾಗುತ್ತಿದ್ದ	O
ಕರಕುಶಲ	O
ಸರಕುಗಳು	O
ಕಂಪನಿಯ	B-ORG
ನೀತಿಯಿಂದ	O
ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ	O
ಸ್ಥಗಿತಗೊಂಡವು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ವಿದೇಶೀ	O
ವ್ಯಾಪಾರದಲ್ಲಿನ	O
ದಿಕ್ಕು	O
ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು	O
ಕಂಡಿತು	O
.	O
ಬಹಳ	O
ಹಿಂದಿನಿಂದಲೂ	O
ಜವಳಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಕರಕುಶಲ	O
ವಸ್ತ್ರಗಳನ್ನು	O
ರಫ್ತು	O
ಮಾಡುತ್ತಿದ್ದ	O
ಭಾರತವು	B-LOC
19ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ	B-DATE
ಸಿದ್ಧ	O
ವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ಆಮದು	O
ಮಾಡಿಕೊಂಡು	O
ಹತ್ತಿ	O
ಹಾಗೂ	O
ಇನ್ನಿತರ	O
ಕಚ್ಚಾ	O
ವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ರಫ್ತು	O
ಮಾಡುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಬಹಳಷ್ಟು	O
ಸಂಪತ್ತನ್ನು	O
ಕಂಪನಿಯು	B-ORG
ಷೇರುದಾರರಿಗೆ	B-ROL
ಹಂಚಬೇಕಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಅದಕ್ಕಾಗಿ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸಂಪತ್ತನ್ನು	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ	B-LOC
ಸಾಗಿಸಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ದೇಶದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಬಂಡವಾಳದಿಂದ	O
ಹೂಡಲಾದ	O
ಹಣಕ್ಕೆ	O
ಅದು	O
ಬಡ್ಡಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಲಾಭವನ್ನು	O
ನೀಡಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿನ	B-LOC
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಬಂಡವಾಳದಿಂದಾಗಿ	O
ಇಲ್ಲಿನ	O
ಸಂಪತ್ತಿನ	O
ಸೋರಿಕೆಗೆ	O
ಕಾರಣವಾಯಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟನ್	B-LOC
ತನ್ನ	O
ವಸಾಹತು	O
ಭಾರತವನ್ನು	B-LOC
ಬಂಡವಾಳ	O
ಮತ್ತು	O
ಆರ್ಥಿಕ	O
ಅವಶ್ಯಕತೆಗಳಿಗೆ	O
ಬಳಸಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ತಕ್ಷಣ	O
ಸಾಧ್ಯವಾಗುತ್ತಿರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿನ	B-LOC
ಧಾರ್ಮಿಕ	O
ಮತ್ತು	O
ಸಾಮಾಜಿಕ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯು	O
ಇವರ	O
ಸಾಧ್ಯತೆಗಳಿಗೆ	O
ಅಡ್ಡಿಯಾಗಿದ್ದವು	O
.	O
ಹೀಗಾಗಿಯೇ	O
ಅವರು	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಪೂರ್ವದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಹಳೆಯ	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಆರ್ಥಿಕ	O
ಹಾಗೂ	O
ಸಾಮಾಜಿಕ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯನ್ನು	O
ಬದಲಿಸಿ	O
ಹೊಸ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಗಳ	O
ನಿರ್ಮಾಣದಲ್ಲಿ	O
ತೊಡಗಬೇಕಾಯಿತು	O
.	O
ಅದರ	O
ಬದಲಿಗೆ	O
ಹೊಸ	O
ಭೂ	O
ಸಂಬಂಧಗಳು	O
ಮತ್ತು	O
ಆಧುನಿಕ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	B-ORG
ವ್ಯಾಪಿಸತೊಡಗಿದವು	O
.	O
ಹಳ್ಳಿಗಳ	B-LOC
ಸಾಮೂಹಿಕ	O
ಕೃಷಿಯ	O
ಬದಲು	O
ಆಧುನಿಕ	O
ಕೃಷಿಕ	O
ಮತ್ತು	O
ಭೂಮಾಲಿಕರನ್ನು	B-ROL
ನಾವು	O
ಕಾಣುತ್ತೇವೆ	O
.	O
ಕುಶಲ	O
ಕರ್ಮಿಗಳ	B-ROL
ವರ್ಗ	B-ROL
ಮತ್ತು	O
ಕರಕುಶಲ	B-ROL
ಕರ್ಮಿಗಳು	I-ROL
ಸಂಪೂರ್ಣವಾಗಿ	O
ಕಾಣದಾದರು	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಆಧುನಿಕ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ಮತ್ತು	O
ಸಾರಿಗೆ	O
ಸಂಪರ್ಕದಿಂದಾಗಿ	O
ಹೊಸದಾಗಿ	O
ಉದಯವಾದ	O
ವರ್ಗಗಳಲ್ಲಿ	B-ROL
ಬಂಡವಾಳ	O
ಶಾಹಿಗಳು	O
,	O
ಕಾರ್ಮಿಕ	B-ROL
ವರ್ಗ	I-ROL
,	O
ಸಾರಿಗೆ	B-ROL
ಕಾರ್ಮಿಕರು	I-ROL
,	O
ಕೃಷಿ	B-ROL
ಕಾರ್ಮಿಕರು	I-ROL
,	O
ಗೇಣಿದಾರರು	B-ROL
,	O
ಭೂಹಿಡುವಳಿದಾರರು	B-ROL
,	O
ವರ್ತಕರು	B-ROL
ಹುಟ್ಟಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಸಮಸ್ಯೆಗಳ	O
ನಿಗ್ರಹಕ್ಕಾಗಿ	O
ಆಡಳಿತ	O
ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಸುಧಾರಣೆ	O
ತರುವ	O
ಅಗತ್ಯತೆಯು	O
ಕಂಡು	O
ಬಂದಿತು	O
.	O
ಆಗ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಕಾಲಕಾಲಕ್ಕೆ	B-DATE
ವಿವಿಧ	O
ನಿಯಮಗಳನ್ನು	O
ಕಾಯ್ದೆಯ	O
ರೂಪದಲ್ಲಿ	O
ಜಾರಿಗೆ	O
ತರುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ರೀತಿಯ	O
ಕಾಯ್ದೆಗಳು	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸಾಂವಿಧಾನಿಕ	O
ಬೆಳೆವಣಿಗೆಗೆ	O
ಸಹಕಾರಿಯಾದವು	O
.	O
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ಗವರ್ನರ್	B-ROL
ಹುದ್ದೆಯನ್ನು	I-ROL
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ಗವರ್ನರ್	B-ROL
ಜನರಲ್	I-ROL
ಎಂದು	O
ಕರೆಯಲಾಯಿತು	O
.	O
ಆಡಳಿತದಲ್ಲಿ	O
ಸಲಹೆ	O
ನೀಡಲು	O
ಸಲಹಾ	O
ಸಮಿತಿಯನ್ನು	O
ನೇಮಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಕಂಪನಿಯ	B-ORG
ವ್ಯವಹಾರಗಳಿಗೆ	O
ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ	O
ಎಲ್ಲಾ	O
ದಾಖಲೆಗಳನ್ನು	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ವ್ಯವಹಾರಗಳ	O
ಕಾರ್ಯದರ್ಶಿಗೆ	B-ROL
ಕಳುಹಿಸಬೇಕಾಯಿತು	I-ROL
.	O
1784ರ	B-NUM
ಪಿಟ್ಸ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಶಾಸನ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಪ್ರದೇಶಗಳ	B-LOC
ಉತ್ತಮ	O
ಆಡಳಿತಕ್ಕಾಗಿ	O
ನಿಯಂತ್ರಣ	O
ಮಂಡಳಿ	O
ಃಚಿಡಿಜ	B-LOC
ಛಿಟಿಣಡಿಟ	I-LOC
ಯನ್ನು	O
ನೇಮಿಸಲು	O
ಅವಕಾಶ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಸಲಹಾ	O
ಸಮಿತಿಯಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರೈವಿ	B-ORG
ಕೌನ್ಸಿಲ್	I-ORG
ಒಂದನ್ನು	B-NUM
ಸ್ಥಾಪಿಸಲು	O
ಅವಕಾಶ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
1861ರ	B-DATE
ಇಂಡಿಯನ್	B-ORG
ಕೌನ್ಸಿಲ್	I-ORG
ಕಾಯ್ದೆ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸಂವಿಧಾನದ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ	O
1861ರ	B-DATE
ಕಾಯ್ದೆಯು	O
ಪ್ರಮುಖವಾಗಿದೆ	O
.	O
ಇದರ	O
ಪ್ರಕಾರ	O
ಕಾರ್ಯಕಾರಿ	O
ಸಮಿತಿಯಲ್ಲಿ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ನಾಮಕರಣ	O
ಮಾಡಿಕೊಳ್ಳುವ	O
ಅವಕಾಶ	O
ಕಲ್ಪಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳಲ್ಲಿ	O
ದ್ವಿ	O
ದಳ	O
ಸರ್ಕಾರಪದ್ಧತಿಯನ್ನು	B-ORG
ಜಾರಿಗೊಳಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಆಡಳಿತ	O
ಇಲಾಖೆಯಲ್ಲಿ	O
ವಿಷಯಗಳನ್ನು	O
ಕೇಂದ್ರಪಟ್ಟಿ	O
ಮತ್ತು	O
ರಾಜ್ಯಪಟ್ಟಿ	O
ಎಂದು	O
ವಿಂಗಡಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ಕ್ರಮೇಣ	O
ಜವಾಬ್ದಾರಿ	O
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ನೀಡುವುದಾಗಿ	O
ತಿಳಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
1935ರ	B-DATE
ಭಾರತ	B-LOC
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಕಾಯ್ದೆ	O
1935ರ	B-NUM
ಭಾರತ	B-LOC
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಕಾಯ್ದೆಯು	O
ಒಂದು	O
ಮುಖ್ಯ	O
ದಾಖಲೆಯಾಗಿದೆ	O
,	O
ಅದು	O
ಅಖಿಲ	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸಂಯುಕ್ತ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ	O
ಅವಕಾಶ	O
ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಶಾಸನವು	O
ಸ್ವತಂತ್ರ	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ರಚನೆಯಾದ	O
ಭಾರತ	B-LOC
ಸಂವಿಧಾನಕ್ಕೆ	O
ಆಧಾರವಾಗಿ	O
ಪರಿಣಮಿಸಿತು	O
.	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ	O
19ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನವನ್ನು	B-DATE
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ನವೋದಯ	I-ORG
ಕಾಲವೆಂದು	B-DATE
ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ	B-COM
ವೈಚಾರಿಕತೆಯ	O
ಮನೋಭಾವ	O
ಬೆಳೆಯಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ಮೂಢನಂಬಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಪ್ರಶ್ನಿಸಲು	O
ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿತಲ್ಲದೆ	O
ದ್ವಂದ್ವತೆ	O
,	O
ವಿರೋಧಾಭಾಸ	O
ಹಾಗೂ	O
ಸ್ವಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಳ	O
ಅರಿವು	O
ಮೂಡಿಸಿತು	O
ಎನ್ನುವ	O
ಜನಜನಿತ	B-ROL
ಅಭಿಪ್ರಾಯವಿದೆ	O
.	O
ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ	B-COM
ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವ	O
.	O
ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ	O
ಶಿಕ್ಷಣದಿಂದ	O
ಜಾಗೃತರಾದ	O
ಅನೇಕರು	O
ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ	O
ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ರಾಮ್	B-PER
ಮೋಹನರಾಯ್	I-PER
,	O
ದಯಾನಂದ	B-PER
ಸರಸ್ವತಿ	I-PER
,	O
ಮಹದೇವ	B-PER
ಗೋವಿಂದ	I-PER
ರಾನಡೆ	I-PER
,	O
ಜ್ಯೋತಿಬಾ	B-PER
ಫುಲೆ	I-PER
,	O
ಸ್ವಾಮಿ	B-PER
ವಿವೇಕಾನಂದ	I-PER
,	O
ಆನಿಬೆಸೆಂಟ್	B-PER
,	O
ಸೈಯದ್	I-PER
ಅಹಮದ್ಖಾನ್	I-PER
ಮೊದಲಾದವರು	O
ಸಾಮಾಜಿಕ	O
ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ	O
ಶ್ರಮಿಸಿದರು	O
.	O
ಬ್ರಹ್ಮ	O
ಸಮಾಜದ	O
ಸಂಸ್ಥಾಪಕರಲ್ಲಿ	O
ರಾಮಮೋಹನ್	B-PER
ರಾಯರು	I-PER
ಪ್ರಮುಖರು	O
.	O
ಇವರನ್ನು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ನವೋದಯದ	I-ORG
ಜನಕ	I-ORG
ಎಂದು	O
ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಸ್ತ್ರೀ	B-ROL
ಶೋಷಣೆಯನ್ನು	O
ಅವರು	O
ವಿರೋಧಿಸಿದರು	O
.	O
ಸತಿಪದ್ದತಿ	O
,	O
ಬಾಲ್ಯವಿವಾಹಗಳ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ಸಂಘಟನಾತ್ಮಕವಾದ	O
ಹೋರಾಟ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಇವರನ್ನು	O
ಸಂಪ್ರದಾಯವಾದಿ	O
ಹಿಂದೂಗಳು	O
ಖಂಡಿಸಿದರು	O
.	O
ಲಾರ್ಡ್	B-PER
ವಿಲಿಯಂ	I-PER
ಬೆಂಟಿಂಕ್	I-PER
ಜಾರಿಗೆ	O
ತಂದಿದ್ದ	O
ಸತಿಸಹಗಮನ	O
ಪದ್ಧತಿ	O
ವಿರುದ್ಧದ	O
ಕಾಯ್ದೆಯನ್ನು	O
ಬೆಂಬಲಿಸಿದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮದ	O
ಮೂಲಕ	O
ಜನರಲ್ಲಿ	O
ವೈಚಾರಿಕತೆಯನ್ನು	O
ಬೆಳೆಸಲು	O
ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿದರು	O
.	O
ಬ್ರಹ್ಮ	B-ROL
ಸಮಾಜವು	I-ROL
19ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ	B-DATE
ಸಾಮಾಜಿಕ	O
ಧಾರ್ಮಿಕ	O
ಸುಧಾರಣೆಯ	O
ಮಂಚೂಣಿಯಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಸಂಸ್ಥೆಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಬ್ರಹ್ಮಸಮಾಜವು	B-COM
ಹಿಂದೂ	I-COM
ಧರ್ಮದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಆಚಾರ	O
ವಿಚಾರಗಳ	O
ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ	O
ಪ್ರಯತ್ನಿಸಿತು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	O
ಶಿಕ್ಷಣದ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತೀಯರು	B-ROL
ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ	B-LOC
ರಾಜಕೀಯ	O
ಚಿಂತನೆಯನ್ನು	O
ತಿಳಿಯಲು	O
ಸಾಧ್ಯವಾಗಿ	O
ಅದು	O
ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ	B-ROL
ರಾಷ್ಟ್ರಪ್ರಜ್ಞೆಯನ್ನು	O
ಮೂಡಿಸಲು	O
ಸಹಾಯಮಾಡಿತು	O
.	O
ಆರ್ಯಸಮಾಜ	B-COM
ಆರ್ಯಸಮಾಜವನ್ನು	B-COM
ದಯಾನಂದ	B-PER
ಸರಸ್ವತಿಯವರು	I-PER
ಸ್ಥಾಪಿಸಿದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ದೇಶಾದ್ಯಂತ	O
ಉಪನ್ಯಾಸ	O
ನೀಡುತ್ತಾ	O
ವೇದಗಳು	O
ಸತ್ಯ	O
ಮತ್ತು	O
ಜ್ಞಾನದ	O
ಮೂಲವೆಂದರು	O
.	O
ಜಾತಿಯು	O
ಯೋಗ್ಯತೆಯಿಂದ	O
ಹೊರತು	O
,	O
ಹುಟ್ಟಿನಿಂದಲ್ಲ	O
ಎಂದು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದರು	O
.	O
ಅನೇಕ	O
ಅರ್ಥಹೀನ	O
ಪದ್ಧತಿಗಳನ್ನು	O
ಹಾಗೂ	O
ಪುರೋಹಿತಶಾಹಿಯ	B-ROL
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	I-ROL
ತಿರಸ್ಕರಿಸಿದರು	O
.	O
ಸ್ವದೇಶಿ	O
ವಸ್ತುಗಳ	O
ಬಳಕೆಗೆ	O
ಕರೆನೀಡಿದರು	O
.	O
ಸತ್ಯಾರ್ಥ	O
ಪ್ರಕಾಶ	O
ಎಂಬ	O
ಕೃತಿಯಲ್ಲಿ	O
ತಮ್ಮ	O
ವಿಚಾರಗಳನ್ನು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದ್ದಾರೆ	O
.	O
ರಾಮ್	B-PER
ಮೋಹನ್ರಾಯ್	I-PER
ಚಟುವಟಿಕೆ	O
ಬಾಲ್ಯವಿವಾಹದ	O
ನಿರ್ಮೂಲನೆಗೆ	O
ಸರ್ಕಾರದ	O
ಕ್ರಮಗಳನ್ನು	O
ಪಟ್ಟಿ	O
ಮಾಡಿ	O
ಸ್ವಾಮಿ	B-PER
ದಯಾನಂದ	I-PER
ಸರಸ್ವತಿ	I-PER
ಶುದ್ಧಿಚಳುವಳಿ	O
ಆರ್ಯಸಮಾಜದ	B-COM
ಪ್ರಮುಖ	O
ಚಟುವಟಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ದಯಾನಂದ	B-PER
ಸರಸ್ವತಿಯವರ	I-PER
,	O
ಸಮಾಜದ	O
ಐಕ್ಯತೆಯಿಂದ	O
ಸಂಘಟನೆಯು	O
ಸಾಧ್ಯ	O
ಎಂಬ	O
ಇವರ	O
ಬೋಧನೆಗಳು	O
ಭಾರತೀಯರು	B-COM
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ	O
ತೊಡಗಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಪ್ರೇರಣೆ	O
ನೀಡಿದವು	O
.	O
ಮಹಾನ್	O
ದೇಶಭಕ್ತರಾದ	O
ದಯಾನಂದ	B-PER
ಸರಸ್ವತಿಯವರು	I-PER
ದೇಶ	O
ಮತ್ತು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ	O
ಅಭಿಮಾನಿಗಳಾಗಿದ್ದರು	O
.	O
ಮಾನವನ	B-ROL
ಸೇವೆಯೇ	O
ಪರಮಾತ್ಮನ	B-ROL
ಸೇವೆ	O
ಎಂಬುದು	O
ಇದರ	O
ನೆಲೆಗಟ್ಟಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಮಾಜವು	O
ಶಿಕ್ಷಣ	O
ಪ್ರಸಾರಕ್ಕೆ	O
ಹೆಚ್ಚಿನ	O
ಆದ್ಯತೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಪುನರುಜ್ಜೀವನ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ಕಾಲದಲ್ಲಿ	B-DATE
ಅನಾಥಾಲಯಗಳು	B-LOC
,	O
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	O
ಶಾಲೆಗಳು	O
ಮತ್ತು	O
ವಿಧವಾಶ್ರಮಗಳನ್ನು	O
ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಸತ್ಯಶೋಧಕ	O
ಸಮಾಜವು	O
ಪಾನನಿಷೇಧವನ್ನು	O
ಒತ್ತಾಯಿಸಿತು	O
.	O
ಸಾಮಾಜಿಕ	O
ನ್ಯಾಯಕ್ಕಾಗಿ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ನಡೆಸಿತು	O
.	O
ವಿದ್ಯಾರ್ಥಿನಿಯರ	B-ROL
ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ	O
ಶಾಲೆ	B-ORG
ತೆರೆದರು	O
.	O
ಶೂದ್ರರು	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಅತಿಶೂದ್ರರು	I-COM
ಅನುಭವಿಸುತ್ತ್ತಿದ್ದ	O
ಗುಲಾಮಗಿರಿಯನ್ನು	O
ಹಾಗೂ	O
ಅದಕ್ಕೆ	O
ಕಾರಣರಾದವರನ್ನು	O
ಉಗ್ರವಾಗಿ	O
ಖಂಡಿಸಿತು	O
.	O
ಸಮಾಜದ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ	O
ಸುಧಾರಣೆಗಾಗಿ	O
ಉಚಿತ	O
ಮತ್ತು	O
ಕಡ್ಡಾಯ	O
ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿತು	O
.	O
ಸತ್ಯಶೋಧಕ	O
ಸಮಾಜದಿಂದ	O
ಪ್ರಭಾವಿತರಾದ	O
ಶಾಹು	B-PER
ಮಹಾರಾಜರು	B-ROL
ಹಲವಾರು	O
ಶಾಖೆಗಳನ್ನು	B-ORG
ತೆರೆದು	O
ಕಾರ್ಯ	O
ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಸಮಾಜವು	O
ರೈತಪರವಾದ	B-ROL
ಹೋರಾಟಗಳನ್ನು	O
ನಡೆಸಿತು	O
.	O
ಫುಲೆಯವರು	B-PER
ಶೋಷಣೆಯ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಗುಲಾಮಗಿರಿ	O
ಪುಸ್ತಕದಲ್ಲಿ	O
ತಿಳಿಸಿಕೊಡುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಪುಲೆಯವರ	B-PER
ಪತ್ನಿಯಾದ	B-ROL
ಸಾವಿತ್ರಿಬಾಯಿ	B-PER
ಫುಲೆಯವರೂ	I-PER
ಕೂಡಾ	O
ಮಹಿಳಾ	O
ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕಾಗಿ	O
ಸತ್ಯಶೋಧಕ	O
ಸಮಾಜದ	O
ಮೂಲಕ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ಕಾಲಘಟ್ಟದಲ್ಲಿ	O
ಡಾ	O
.	O
ಆರ್	O
.	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ರವರು	B-PER
ಫುಲೆಯವರ	I-PER
ತತ್ವಗಳಿಂದ	O
ಪ್ರಭಾವಿತರಾದರು	O
.	O
ಈ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ನಾಯಕತ್ವವನ್ನು	B-ROL
ಸರ್	B-PER
ಸೈಯದ್	I-PER
ಅಹಮದ್ಖಾನ್ರವರು	B-LOC
ವಹಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಇದು	O
ಮುಂದೆ	O
ಆಲಿಘರ್	B-PER
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾನಿಲಯ	B-ORG
ಎಂದು	O
ಹೆಸರು	O
ಪಡೆಯಿತು	O
.	O
ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ	O
ಶಿಕ್ಷಣದಿಂದ	O
ನವೀಕೃತ	O
ಸಮಾಜದ	O
ನಿರ್ಮಾಣವು	O
ಸಾಧ್ಯ	O
ಎಂದು	O
ಅವರು	O
ನಂಬಿದ್ದರು	O
.	O
ಅವರ	O
ಪ್ರಕಾರ	O
ಎಲ್ಲಾ	O
ಧರ್ಮಗಳು	O
ಸಮಾನ	O
.	O
ಅವರು	O
ನಿಸ್ವಾರ್ಥ	O
ದೈವಭಕ್ತಿಯನ್ನು	O
ಹೊಂದಿದ್ದರು	O
.	O
ಸರ್ವಧರ್ಮ	O
ಸಮನ್ವಯ	O
ತತ್ವವನ್ನು	O
ಪ್ರಚಾರ	O
ಮಾಡುವುದು	O
ಮತ್ತು	O
ಅನುಷ್ಠಾನಗೊಳಿಸುವುದು	O
ಇದರ	O
ಉದ್ದೇಶವಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ರಾಮಕೃಷ್ಣಾಶ್ರಮಗಳು	B-LOC
ಜಗತ್ತಿನೆಲ್ಲೆಡೆ	O
ಶಾಖೆಗಳನ್ನು	B-ORG
ಹೊಂದಿವೆ	O
.	O
ಸ್ವಾಮಿ	B-PER
ವಿವೇಕಾನಂದರು	I-PER
ಜೀವನ	O
ಪ್ರೀತಿಯಲ್ಲಿರುವ	O
ಮಹತ್ವವನ್ನು	O
ತೆರೆದಿಟ್ಟು	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ಎಚ್ಚರಗೊಳಿಸಿದ	O
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿ	O
ಸನ್ಯಾಸಿ	B-ROL
.	O
ವಿವೇಕಾನಂದರ	B-PER
ಚಿಂತನೆಗಳಿಂದ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಸೇರಿದಂತೆ	O
ಅನೇಕ	O
ರಾಷ್ಟ್ರನಾಯಕರು	B-ROL
ಪ್ರೇರಣೆಗೊಂಡರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಸಂಸ್ಕೃತಿಯನ್ನು	O
ವಿಶ್ವಕ್ಕೆ	O
ಪರಿಚಯಿಸಿದರು	O
.	O
ಎಸ್	O
.	O
ಅಲ್ಕಾಟ್	B-PER
.	O
ಈ	O
ಸಮಾಜವು	O
ಯಾವುದೇ	O
ಬೇಧ	O
ಭಾವ	O
ಇಲ್ಲದ	O
ವಿಶ್ವಭಾತೃತ್ವದ	O
ನಿರ್ಮಾಣ	O
,	O
ವೈಚಾರಿಕತೆಯ	O
ತುಲನಾತ್ಮಕ	O
ಅಧ್ಯಯನ	O
ನಡೆಸುವುದು	O
ಮತ್ತು	O
ಪ್ರಕೃತಿ	O
ನಿಯಮ	O
ಹಾಗೂ	O
ಮಾನವನ	B-ROL
ಸುಪ್ತ	O
ಶಕ್ತಿಗಳನ್ನು	O
ಪತ್ತೆ	O
ಹಚ್ಚುವ	O
ಮುಖ್ಯ	O
ಉದ್ದೇಶಗಳಿಂದ	O
ಸ್ಥಾಪಿತವಾಯಿತು	O
.	O
ಐರ್ಲೆಂಡ್	B-LOC
ದೇಶದ	O
ಮಹಿಳೆ	B-ROL
ಆನಿಬೆಸೆಂಟ್ರವರು	B-PER
ಥಿಯಾಸಾಫಿಕಲ್	B-ORG
ಸೊಸೈಟಿಯ	I-ORG
ಕಾರ್ಯ	O
ಚಟುವಟಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಆರಂಭಿಸಿ	O
ಅದಕ್ಕೆ	O
ನವ	O
ಚೈತನ್ಯ	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಉಪನ್ಯಾಸಗಳ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಅಭಿಮಾನ	O
ಬಿತ್ತಿದರು	O
.	O
ನ್ಯೂ	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಎಂಬ	O
ಪತ್ರಿಕೆಯನ್ನು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ತಾತ್ವಿಕತೆಗೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಚಳುವಳಿಗೆ	O
ಇವರು	O
ಅಪಾರ	O
ಕೊಡುಗೆಯನ್ನು	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ತಮ್ಮ	O
ಅಧಿಕಾರ	O
ವಿಸ್ತರಣೆ	O
ಉದ್ದೇಶದಿಂದ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿ	I-ROL
ಮತ್ತು	O
ದತ್ತು	O
ಮಕ್ಕಳಿಗೆ	O
ಹಕ್ಕಿಲ್ಲ	O
ಎಂಬ	O
ನೀತಿಗಳನ್ನು	O
ಜಾರಿಗೆ	O
ತಂದಿದ್ದರು	O
.	O
ಈ	O
ನೀತಿಗಳಿಂದ	O
ಹಲವು	O
ಸಂಸ್ಥಾನಗಳು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಶವಾಗಿದ್ದವು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಭಾರತೀಯರು	B-COM
ಅಸಮಾಧಾನಗೊಂಡರು	O
.	O
ಈ	O
ಅಸಮಾಧಾನವು	O
1857ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಮಹಾಪ್ರತಿಭಟನೆಯ	O
ರೂಪದಲ್ಲಿ	O
ಸ್ಫೋಟಿಸಿತ್ತು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ಕೆಲವು	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಇತಿಹಾಸಕಾರರು	O
ಭಾರತದ	O
ಪ್ರಥಮ	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಸಂಗ್ರಾಮ	O
ಎಂದು	O
ಕರೆದರೆ	O
,	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	O
ಇತಿಹಾಸಕಾರರು	B-ROL
ಇದೊಂದು	O
ಸಿಪಾಯಿ	O
ದಂಗೆ	O
ಮಾತ್ರ	O
ಎಂದಿದ್ದಾರೆ	O
.	O
ಈ	O
ನೀತಿಯಿಂದಾಗಿ	O
ಸತಾರ	O
,	O
ಜೈಪುರ	B-LOC
,	O
ಝಾನ್ಸಿ	I-LOC
,	O
ಉದಯಪುರ	I-LOC
ಮೊದಲಾದ	O
ಸಂಸ್ಥಾನಗಳು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಶವಾದವು	O
.	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಇವರನ್ನು	O
ಅವಲಂಬಿಸಿದ	O
ಲಕ್ಷಾಂತರ	B-NUM
ಸೈನಿಕರು	B-ROL
ನಿರುದ್ಯೋಗಿಗಳಾದರು	O
.	O
ಇದು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧದ	O
1857ರ	B-NUM
ಪ್ರತಿಭಟನೆಗೆ	O
ಪ್ರೇರಕವಾಯಿತು	O
.	O
ಆರ್ಥಿಕ	O
ಕಾರಣಗಳು	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಾದ	B-LOC
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಕ್ರಾಂತಿಯ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಕರಕುಶಲತೆ	O
ಮತ್ತು	O
ದೇಶೀಯ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ಕ್ಷೀಣಿಸಿದವು	O
.	O
ವಿಶೇಷವಾಗಿ	O
ಬಟ್ಟೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಉಣ್ಣೆ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ಅವನತಿ	O
ಹೊಂದಿ	O
ನೇಕಾರಿಕೆ	B-ROL
ವೃತ್ತಿಯವರು	O
ಉದ್ಯೋಗ	O
ಕಳೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ಗೃಹಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ಇದೇ	O
ಬಗೆಯ	O
ತೀವ್ರ	O
ಆರ್ಥಿಕನಷ್ಟ	O
ಅನುಭವಿಸಿ	O
ಶಿಥಿಲಗೊಂಡವು	O
.	O
ಜಮೀನ್ದಾರಿ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಯಿಂದಾಗಿ	O
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ರೈತನ	B-ROL
ಮದ್ಯೆ	O
ಇದ್ದ	O
ಮಧ್ಯವರ್ತಿ	O
ಜಮೀನ್ದಾರನು	B-ROL
ಕೃಷಿಕರನ್ನು	I-ROL
ಶೋಷಿಸುತ್ತಿದ್ದನು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಕೃಷಿಕರು	B-ROL
ತೀವ್ರವಾಗಿ	O
ಅವಮಾನ	O
ಮತ್ತು	O
ಆರ್ಥಿಕಸಂಕಷ್ಟ	O
ಅನುಭವಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದೂ	O
ಕೂಡ	O
ರೈತರ	B-ROL
ಮಹಾನ್	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಗೆ	O
ಕಾರಣವಾಯಿತು	O
.	O
ಕಾನೂನಿನಲ್ಲಿ	O
ಪಕ್ಷಪಾತ	O
ಮತ್ತು	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-COM
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ನಿಯಮಗಳು	O
ಅನ್ವಯವಾಗುತ್ತಿದ್ದವು	O
.	O
ಹೊಸ	O
ಕಾನೂನಿನ	O
ಆಶಯಗಳು	O
ಜನರಿಗೆ	O
ಅರಿವಾಗಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಸೈನಿಕ	B-ROL
ಕಾರಣಗಳು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಸೈನ್ಯದಲ್ಲಿ	B-ROL
ಭಾರತೀಯ	I-ROL
ಸಿಪಾಯಿಗಳ	I-ROL
ಸ್ಥಿತಿಯು	O
ಗಂಭೀರವಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಆಂಗ್ಲ	B-COM
ಸೈನಿಕರಿಗಿದ್ದ	B-ROL
ಸ್ಥಾನಮಾನ	O
,	O
ವೇತನ	O
,	O
ಬಡ್ತಿ	O
ಅವಕಾಶಗಳು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸಿಪಾಯಿಗಳಿಗೆ	I-ROL
ಇರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸೈನಿಕರನ್ನು	I-ROL
ಸಾಗರೋತ್ತರ	O
ಸೇವೆಗೆ	O
ಒತ್ತಾಯಿಸಿದ್ದು	O
ಧಾರ್ಮಿಕವಾಗಿ	O
ಸೈನಿಕರನ್ನು	B-ROL
ಪ್ರಚೋದಿಸಿತು	O
.	O
ದಂಗೆಯ	O
ಸ್ಪೋಟ	O
ಹರಡುವಿಕೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	B-COM
ಸೇನೆಯಲ್ಲಿದ್ದ	B-ROL
ಹೆಚ್ಚಿನ	O
ಪ್ರಮಾಣದ	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸಿಪಾಯಿಗಳು	I-ROL
ತಾವೆಲ್ಲರೂ	O
ಒಂದಾಗಿ	O
ಹೋರಾಡಿದರೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರನ್ನು	B-COM
ಭಾರತದಿಂದ	B-LOC
ಓಡಿಸಬಹುದು	O
ಎಂಬ	O
ಆತ್ಮವಿಶ್ವಾಸವನ್ನು	O
ಹೊಂದಿದ್ದರು	O
.	O
ಸೈನಿಕರಿಗೆ	B-ROL
ತುಪಾಕಿಯನ್ನು	O
ಹಲ್ಲಿನಿಂದ	O
ಕಚ್ಚಿ	O
ತೆಗೆಯುವಂತೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಆದೇಶಿಸಿದಾಗ	O
ಇದನ್ನು	O
ತಿರಸ್ಕರಿಸಿ	O
ಮೇಲಾಧಿಕಾರಿಗಳ	B-ROL
ವಿರುದ್ಧ	O
ಬ್ಯಾರಕ್ಪುರದ	B-LOC
ಸೈನಿಕರು	B-ROL
ಬಂಡಾಯವೆದ್ದರು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಮಂಗಲ	B-PER
ಪಾಂಡೆಯನ್ನು	I-PER
ಬಂಧಿಸಿ	O
ವಿಚಾರಣೆಗೊಳಪಡಿಸಿ	O
ಗಲ್ಲಿಗೇರಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಇಲ್ಲಿಯೂ	O
ಕೂಡಾ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ಭಾರತೀಯ	I-COM
ಸೈನಿಕರಿಗೆ	B-ROL
ತುಪಾಕಿಗಳನ್ನು	O
ಬಳಸಲು	O
ಆದೇಶಿಸಿದಾಗ	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸೈನಿಕರು	I-ROL
ಅದನ್ನು	O
ನಿರಾಕರಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದು	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಸಂಗ್ರಾಮದ	O
ಬೀಜಾಂಕುರಕ್ಕೆ	O
ನಾಂದಿಯಾಯಿತು	O
.	O
ನಂತರ	O
ಸೈನಿಕರ	B-ROL
ಗುಂಪು	O
ಮೀರತ್ನಿಂದ	B-LOC
ದೆಹಲಿಗೆ	I-LOC
ತಲುಪಿತು	O
.	O
ಹಲವಾರು	O
ಭಾಗಗಳಿಂದ	O
ಪ್ರತಿಭಟನಾ	O
ನಿರತ	O
ಸಿಪಾಯಿಗಳು	B-ROL
ದೆಹಲಿಗೆ	B-LOC
ತಲುಪಿದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಯು	O
ತೀವ್ರ	O
ಸ್ವರೂಪ	O
ತಾಳಿತು	O
.	O
ಕಾಳ್ಗಿಚ್ಚಿನಂತೆ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಯು	O
ದೆಹಲಿ	B-LOC
,	O
ಕಾನ್ಪುರ	B-LOC
ಮತ್ತು	O
ಝಾನ್ಸಿಗಳಲ್ಲಿ	I-LOC
ಹರಡಿತು	O
.	O
ಕಾನ್ಪುರದಲ್ಲಿ	B-LOC
ನಾನಾ	B-PER
ಸಾಹೇಬನು	I-PER
ಸಿಡಿದೆದ್ದನು	O
.	O
ಈತನಿಗೆ	O
ತಾತ್ಯಾ	B-PER
ಟೋಪೆಯು	I-PER
ಸಹಾಯಕನಾಗಿದ್ದನು	O
.	O
ಝಾನ್ಸಿಯಲ್ಲಿ	B-PER
ರಾಣಿ	B-ROL
ಲಕ್ಷ್ಮಿಬಾಯಿಯ	I-PER
ನಾಯಕತ್ವದಲ್ಲಿ	B-ROL
ದಂಗೆ	O
ಉಂಟಾಯಿತು	O
.	O
ಕಾನ್ಪುರ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಶವಾದ	O
ನಂತರ	O
ತಾತ್ಯಾಟೋಪೆಯು	B-PER
ಝಾನ್ಸಿರಾಣಿಯ	I-PER
ಸಹಾಯಕ್ಕೆ	O
ಬಂದನು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಅಂತಿಮವಾಗಿ	O
ಲಕ್ನೋ	B-COM
ಇಂಗ್ಲಿಷರ	I-COM
ವಶವಾಯಿತು	O
.	O
ಇಲ್ಲಿಂದ	O
ಸಂಗ್ರಾಮವು	O
ಯಮುನಾ	O
ನದಿಯ	O
ದಕ್ಷಿಣಕ್ಕೆ	B-LOC
ಹಬ್ಬಿತು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಝಾನ್ಸಿಯಲ್ಲಿನ	B-LOC
ಸಿಪಾಯಿಗಳು	B-ROL
ಪ್ರಭಾವಿತರಾದರು	O
.	O
ಯುದ್ದ	O
ಮಾಡಿ	O
ಗ್ವಾಲಿಯರ್ನ್ನು	B-COM
ವಶಕ್ಕೆ	O
ಪಡೆದಳು	O
.	O
ದಂಗೆಯ	O
ವಿಫಲತೆಗೆ	O
ಕಾರಣಗಳು	O
1857ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ನಡೆದ	O
ಪ್ರಥಮ	B-DATE
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಸಂಗ್ರಾಮವು	O
ಹಲವಾರು	O
ಕಾರಣಗಳಿಂದ	O
ವಿಫಲವಾಯಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ದೇಶದ	O
ಬಿಡುಗಡೆಗಾಗಿ	O
ನಡೆದದ್ದಕ್ಕಿಂತ	O
ಅವರ	O
ಸ್ವಹಿತಾಸಕ್ತಿ	O
ಹಾಗೂ	O
ಹಕ್ಕುಗಳಿಗಾಗಿ	O
ನಡೆದಿತ್ತು	O
.	O
ದಂಗೆಗೆ	O
ಸೂಕ್ತ	O
ಮಾರ್ಗದರ್ಶನ	O
ಮತ್ತು	O
ವ್ಯವಸ್ಥಿತ	O
ಸಂಘಟನೆಯ	O
ಕೊರತೆ	O
ಇತ್ತು	O
.	O
ಹಾಗೆಯೇ	O
ಯುದ್ಧ	O
ತಂತ್ರ	O
,	O
ಸೈನಿಕ	B-ROL
ಪರಿಣತಿ	O
,	O
ಸೂಕ್ತ	O
ಸೇನಾ	B-ROL
ನಾಯಕತ್ವ	I-ROL
ಮತ್ತು	O
ಶಿಸ್ತಿನ	O
ಕೊರತೆ	O
ಇತ್ತು	O
,	O
ಹೋರಾಟಗಾರರಲ್ಲಿ	O
ನಿಶ್ಚಿತ	O
ಗುರಿ	O
ಇರಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ದಂಗೆಯ	O
ಪರಿಣಾಮಗಳು	O
ಈಸ್ಟ್	B-ORG
ಇಂಡಿಯಾ	I-ORG
ಕಂಪನಿಯ	I-ORG
ಆಡಳಿತ	O
ಕೊನೆಗೊಂಡು	O
ಬ್ರಿಟನ್	B-LOC
ಸಾಮ್ರಾಜ್ಞಿಗೆ	O
ಆಡಳಿತವು	O
ವರ್ಗಾವಣೆಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಅದರಲ್ಲಿ	O
ಈ	O
ಕೆಳಗಿನ	O
ಅಂಶಗಳನ್ನು	O
ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಲಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಕಂಪನಿಯು	B-ORG
ದೇಶೀ	O
ರಾಜರೊಂದಿಗೆ	B-ROL
ಮಾಡಿಕೊಂಡಿದ್ದ	O
ಒಪ್ಪಂದಗಳನ್ನು	O
ಅಂಗೀಕರಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಭಾರತೀಯರ	B-COM
ಪ್ರೀತಿ	I-COM
,	O
ಬೆಂಬಲ	O
,	O
ವಿಶ್ವಾಸವಿಲ್ಲದಿದ್ದರೆ	O
ನಾವು	O
ಶಾಂತಿಯಿಂದ	O
ಆಳ್ವಿಕೆ	O
ಮಾಡಲು	O
ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬುದನ್ನು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಅರಿತರು	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
,	O
ವಸಾಹತು	B-ORG
ಸ್ಥಾಪನೆ	I-ORG
ಮತ್ತು	O
ವಿಸ್ತರಣೆಯ	O
ನಂತರ	O
ಆಡಳಿತವನ್ನು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಏಕರೂಪದ	O
ಆಡಳಿತ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ಒಡೆದು	O
ಆಳುವ	O
ನೀತಿ	O
,	O
ದತ್ತು	O
ಮಕ್ಕಳಿಗೆ	B-ROL
ಹಕ್ಕಿಲ್ಲ	O
,	O
ಸಹಾಯಕ	O
ಸೈನ್ಯ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಯಂತಹ	O
ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಮೇಲೆ	O
ನಿಯಂತ್ರಣವನ್ನು	O
ಸಾಧಿಸುವಲ್ಲಿ	O
ಯಶಸ್ವಿಯಾದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಇಡೀ	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ಏಕರೂಪದ	O
ಆಡಳಿತ	O
ಜಾರಿಗೆ	O
ಬಂದಿತು	O
.	O
ಆರ್ಥಿಕ	O
ಪ್ರಭಾವ	O
18ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದಲ್ಲಿ	B-DATE
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನಲ್ಲಾದ	B-LOC
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಕ್ರಾಂತಿಯು	O
ದೇಶೀ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳ	O
ಮೇಲೆ	O
ತೀವ್ರವಾಗಿ	O
ಪರಿಣಾಮ	O
ಬೀರಿತು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಐರೋಪ್ಯ	B-LOC
ಮಾರುಕಟ್ಟೆಯಲ್ಲಿ	O
ತೀವ್ರ	O
ಅಂತರ	O
ಉಂಟಾಗಿ	O
ಅಸಮತೋಲನ	O
ಬೆಳೆಯಿತು	O
.	O
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಕ್ರಾಂತಿಯಿಂದಾಗಿ	O
,	O
ಉತ್ಪಾದನಾ	O
ಕೇಂದ್ರವಾಗಿದ್ದ	O
ಭಾರತ	B-LOC
ಕೇವಲ	O
ಕಚ್ಚಾ	O
ವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ರಫ್ತು	O
ಮಾಡುವ	O
ಸ್ಥಿತಿ	O
ತಲುಪಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಸಿದ್ಧವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ತಂದು	O
ಕಡಿಮೆ	O
ಬೆಲೆಗೆ	O
ಮಾರಲು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ತೀವ್ರ	O
ನಷ್ಟವನ್ನು	O
ಅನುಭವಿಸಿ	O
,	O
ಕಾರ್ಮಿಕರು	B-ROL
ನಿರುದ್ಯೋಗಿಗಳಾದರು	I-ROL
.	O
ಭೂಕಂದಾಯ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಮೂಲ	O
ಉದ್ದೇಶವು	O
ಲಾಭಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದ್ದಾದರಿಂದ	O
ಆಡಳಿತವನ್ನು	O
ಅವರ	O
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗನುಗುಣವಾಗಿ	O
ರೂಪಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಕಂದಾಯವನ್ನು	O
ರೈತರು	B-ROL
ಬೆಳೆದ	O
ಬೆಳೆಯ	O
ಪ್ರಮಾಣದ	O
ಆಧಾರದಲ್ಲಿ	O
ನಿಗಧಿಪಡಿಸಲಾಗುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಬೆಳೆಯ	O
ಆಧಾರದ	O
ಬದಲು	O
ಜಮೀನಿನ	O
ಪ್ರಮಾಣದಲ್ಲಿ	O
ಕಂದಾಯದ	O
ದರವನ್ನು	O
ನಿಗಧಿಪಡಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ಲಾರ್ಡ್	B-PER
ಕಾರ್ನ್ವಾಲೀಸನ	I-PER
ಜಮೀನ್ದಾರಿ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ	O
ಉಂಟಾದ	O
ಬದಲಾವಣೆಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಪದ್ಧತಿಯನ್ನು	O
ಅಲೆಕ್ಸಾಂಡರ್	B-PER
ರೀಡ್	I-PER
ಪ್ರಯೋಗಿಸಿದರೆ	O
ಥಾಮಸ್	B-PER
ಮನ್ರೋ	I-PER
ಮುಂದುವರಿಸಿದನು	O
.	O
ಈ	O
ಪದ್ಧತಿಯಲ್ಲಿ	O
ಭೂಒಡೆತನದ	B-ROL
ಹಕ್ಕನ್ನು	O
ರೈತರು	I-ROL
ಪಡೆದು	O
ಕಂದಾಯವನ್ನು	O
ಭೂಅಳತೆಯ	O
ಆಧಾರದ	O
ಮೇಲೆ	O
ಪಾವತಿ	O
ಮಾಡಬೇಕಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಪದ್ಧತಿಯ	O
ಪ್ರಕಾರ	O
ಜಮೀನುಗಳಿಗೆ	B-LOC
ಸಂಬಂಧಿಸಿದ	O
ವ್ಯಾಜ್ಯಗಳನ್ನು	O
ಗ್ರಾಮಪಂಚಾಯಿತಿಯ	B-LOC
ಬದಲು	O
ನ್ಯಾಯಾಲಯಗಳಲ್ಲಿ	B-ORG
ನಡೆಸಬೇಕಿತ್ತು	O
.	O
ಮಹಲ್	B-LOC
ಎಂದರೆ	O
ತಾಲ್ಲೂಕು	O
ಎಂದರ್ಥ	O
.	O
ಇಲ್ಲಿ	O
ಕಂದಾಯ	O
ವಸೂಲಿಗಾಗಿ	O
ಜಮೀನ್ದಾರರ	B-ROL
ಬದಲು	O
ಮಹಲ್ದಾರರನ್ನು	I-ROL
ನೇಮಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ರೈತರ	B-ROL
ಶೋಷಣೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಲಾಭಗಳಿಸಿಕೊಳ್ಳುವುದು	O
ಈ	O
ಎಲ್ಲಾ	O
ಪದ್ಧತಿಗಳ	O
ಮೂಲ	O
ಉದ್ದೇಶಗಳಾಗಿದ್ದವು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿನ	B-LOC
ಕೈಗಾರಿಕಾ	O
ಕ್ರಾಂತಿ	O
ಮತ್ತು	O
ತಾಂತ್ರಿಕತೆಯ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಹತ್ತಿ	O
ಬಟ್ಟೆ	O
,	O
ಸೆಣಬು	O
ಮತ್ತು	O
ಕಾಗದ	O
ತಯಾರಿಕೆ	O
,	O
ಕಾಫಿ	O
ತೋಟಗಳು	O
,	O
ಉದ್ಯಮಗಳು	O
ನಿಧಾನವಾಗಿ	O
ಬೆಳೆದವು	O
.	O
ದೇಶದ	O
ಪ್ರಮುಖ	O
ಪಟ್ಟಣಗಳಲ್ಲಿ	O
ನವೀಕೃತ	O
,	O
ಯಾಂತ್ರಿಕತೆಯಿಂದ	O
ಕೂಡಿರುವ	O
ಕೈಗಾರಿಕೆಗಳು	O
ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ	O
ಬಂದವು	O
.	O
ಭವಿಷ್ಯದಲ್ಲಿ	O
ಇವುಗಳ	O
ವ್ಯಾಪ್ತಿಯು	O
ಹೆಚ್ಚಿತು	O
.	O
ಶಿಕ್ಷಣ	O
ಪರಂಪರಾನುಗತವಾಗಿ	B-ORG
ಪಾಠಶಾಲೆಗಳು	I-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮದರಸಾಗಳು	B-LOC
ನೀಡುವ	O
ಧಾರ್ಮಿಕ	O
ಶಿಕ್ಷಣವು	O
ಕೆಲವರಿಗಷ್ಠೆ	O
ಸೀಮಿತವಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಇಂಗ್ಲಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ಅಸ್ತಿತ್ವವನ್ನು	O
ಕಂಡುಕೊಳ್ಳಲು	O
ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ	B-LOC
ಶಿಕ್ಷಣ	O
ನೀಡಬೇಕಿತ್ತು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ	B-LOC
ವಿಚಾರಗಳ	O
ಪ್ರಯೋಗಗಳಿಂದ	O
ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ	B-ROL
ಅರಿವುಂಟಾಯಿತು	O
.	O
ಲಾರ್ಡ್ವಿಲಿಯಂ	B-PER
ಬೆಂಟಿಂಕನು	I-PER
ಮೆಕಾಲೆ	O
ವರದಿಯಂತೆ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	O
ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೆ	O
ಬುನಾದಿ	O
ಹಾಕಿದನು	O
.	O
ಇದು	O
ಆಂಗ್ಲ	O
ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು	O
ಬಲಪಡಿಸಿ	O
ಪಾಶ್ಚಿಮಾತ್ಯ	B-LOC
ಸಾಹಿತ್ಯದ	O
ಮತ್ತು	O
ವಿಚಾರಗಳ	O
ಅಧ್ಯಯನವನ್ನು	O
ಬೆಂಬಲಿಸಿತು	O
.	O
ಕಲ್ಕತ್ತಾ	B-LOC
,	O
ಮದ್ರಾಸ್	I-LOC
ಮತ್ತು	O
ಮುಂಬೈಗಳಲ್ಲಿ	I-LOC
ವಿಶ್ವವಿದ್ಯಾಲಯಗಳು	O
ಅಸ್ತಿತ್ವಕ್ಕೆ	O
ಬಂದವು	O
.	O
ರೂರ್ಕಿಯಲ್ಲಿ	B-LOC
ಇಂಜಿನಿಯರಿಂಗ್	B-ORG
ಕಾಲೇಜನ್ನು	I-ORG
ಸ್ಥಾಪಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಸಾರ್ವಜನಿಕ	O
ಶಿಕ್ಷಣ	O
ಇಲಾಖೆಯನ್ನು	O
ರಚಿಸಿ	O
ಪ್ರಾಥಮಿಕ	O
ಶಿಕ್ಷಣಕ್ಕೆ	O
ಒತ್ತು	O
ನೀಡಲು	O
ಚಾಲ್ರ್ಸ್ವುಡ್	B-PER
ಆಯೋಗವು	O
ಸಲಹೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಶಿಕ್ಷಣ	O
ಕ್ಷೇತ್ರದಲ್ಲಿನ	O
ಶಿಕ್ಷಣದ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯು	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಚಳುವಳಿಗೆ	O
ಪ್ರೇರಣೆಯಾಯಿತು	O
.	O
ಸಾಹಿತ್ಯದ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯು	O
ಆಂಗ್ಲಭಾಷೆ	O
,	O
ಹಿಂದಿ	O
,	O
ಮರಾಠಿ	O
,	O
ತಮಿಳು	O
,	O
ಕನ್ನಡ	O
ಮೊದಲಾದ	O
ಪ್ರಾಂತೀಯ	O
ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿಯೂ	O
ಸಹ	O
ಕಂಡಿತು	O
.	O
ಸಾರಿಗೆ	O
ಸಂಪರ್ಕ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಾವು	O
ಹೋದಲ್ಲೆಲ್ಲಾ	O
ಸಾರಿಗೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಸಂಪರ್ಕವನ್ನು	O
ತಮ್ಮ	O
ಸ್ವಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಾಗಿ	O
ನಿರ್ಮಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಪರೋಕ್ಷವಾಗಿ	O
ಇವು	O
ದೇಶೀಯರನ್ನು	B-COM
ಸಂಘಟಿಸಲು	O
,	O
ಸಂಚರಿಸಲು	O
ಸಹಾಯವಾಗಿ	O
ಪರಸ್ಪರ	O
ತಮ್ಮ	O
ಸಮಸ್ಯೆಗಳನ್ನು	O
ಹಂಚಿಕೊಳ್ಳಲು	O
,	O
ಪ್ರಚಾರಮಾಡಲು	O
ಸಾಧ್ಯವಾಯಿತು	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಪತ್ರಿಕೋದ್ಯಮದ	O
ಉಗಮ	O
ಹಾಗೂ	O
ಅದರ	O
ಪಾತ್ರವು	O
ಬಹುತೇಕವಾಗಿ	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಹೋರಾಟದ	O
ಚರಿತ್ರೆಯೊಂದಿಗೆ	O
ಬೆಸೆದು	O
ಕೊಂಡಿದೆ	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ನವಜಾಗೃತಿಯ	O
ಉದಯಕ್ಕೆ	O
ಅವುಗಳು	O
ನಿರ್ವಹಿಸಿದ	O
ಪಾತ್ರ	O
ಅಮೋಘವಾಗಿದೆ	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಭಾಷಾ	O
ಪತ್ರಿಕೆಗಳ	O
ಪ್ರಾರಂಭವನ್ನು	O
1818ರಿಂದ	B-NUM
ಕಾಣಬಹುದು	O
.	O
ಕಲ್ಕತ್ತಾ	B-LOC
ಜರ್ನಲ್	B-ROL
ಎಂಬ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	O
ಪತ್ರಿಕೆಯು	O
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಆಕ್ರೋಶಕ್ಕೆ	O
ಗುರಿಯಾಯಿತು	O
.	O
ಆ	O
ಪತ್ರಿಕೆಯ	O
ಸಂಪಾದಕ	O
ಬಕ್ಕಿಂಗ್	B-PER
ಹ್ಯಾಮ್ನನ್ನು	I-PER
ಭಾರತದಿಂದ	B-LOC
ಗಡೀಪಾರು	O
ಮಾಡಲಾಯಿತು	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ಆರಂಭವಾದ	O
ಪತ್ರಿಕೆ	O
ಹಿಂದೂ	B-COM
ಪೇಟ್ರಿಯಾಟ್	O
.	O
ಬಂಗಾಳದಲ್ಲಿ	B-LOC
ನಡೆದ	O
ನೀಲಿ	O
ಕೃಷಿಕರ	B-ROL
ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ	O
ಇದು	O
ಮಹತ್ತರ	O
ಪಾತ್ರವನ್ನು	O
ವಹಿಸಿತ್ತು	O
.	O
1860ರ	B-NUM
ನೀಲಿ	B-ROL
ಬೆಳೆಗಾರರ	I-ROL
ದಂಗೆಯ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಅದು	O
ಬಂಗಾಳಿ	B-LOC
ಕೃಷಿಕರ	B-ROL
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಯನ್ನು	O
ಬೆಂಬಲಿಸಿತು	O
.	O
ರಾಷ್ಟ್ರಿಯವಾದಿ	O
ಧೋರಣೆಯಿಂದ	O
ಪ್ರಕಟಗೊಂಡ	O
ಇನ್ನೂ	O
ಕೆಲವು	O
ಪತ್ರಿಕೆಗಳೆಂದರೆ	O
ಅಮೃತ್	O
ಬಜಾರ್	O
ಪತ್ರಿಕಾ	O
,	O
ಸುರೇಂದ್ರನಾಥ	B-PER
ಬ್ಯಾನರ್ಜಿಯವರು	I-PER
ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ	O
ದಿ	O
ಬೆಂಗಾಲಿ	O
,	O
ದಿ	O
ಟ್ರಿಬ್ಯುನ್	O
.	O
ಸುರೇಂದ್ರನಾಥ	B-PER
ಬ್ಯಾನರ್ಜಿಯವರ	I-PER
ದಿ	O
ಬೆಂಗಾಲಿ	B-LOC
ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರಕಟಗೊಂಡ	O
ಲೇಖನದ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ಅವರನ್ನು	O
ಎರಡು	B-NUM
ತಿಂಗಳ	B-DATE
ಕಾಲ	O
ಕಾರಾಗೃಹವಾಸಕ್ಕೆ	O
ಗುರಿಪಡಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಬಂಗಾಲಿ	B-LOC
ಪತ್ರಿಕೆಯು	O
ಮಂದಗಾಮಿ	B-ROL
ಧೋರಣೆಯನ್ನು	O
ಹೊಂದಿತ್ತು	O
.	O
ಮಂಗಳೂರು	B-LOC
ಸಮಾಚಾರ	O
ಪತ್ರಿಕೆಯು	O
ಕನ್ನಡದ	O
ಮೊದಲ	O
ಪತ್ರಿಕೆಯಾಗಿದ್ದು	O
ಇದನ್ನು	O
ಮೋಗ್ಲಿಂಗ್	B-ORG
ಮಿಷನರಿಯವರು	I-ORG
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಮೈಸೂರು	B-LOC
ರೆಕಾರ್ಡರ್	O
ಮತ್ತು	O
ಕರ್ನಾಟಕ	B-LOC
ಪ್ರಕಾಶಿತಾ	O
ಕರ್ನಾಟಕದ	B-LOC
ಇತರ	O
ಪತ್ರಿಕೆಗಳಾಗಿವೆ	O
.	O
ಅನೇಕ	O
ರಾಜಪ್ರಭುತ್ವಗಳು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಡಿದ್ದು	O
ಅವರ	O
ಸ್ವಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಾಗಿತ್ತು	O
.	O
1857ರ	B-NUM
ಪ್ರಥಮ	B-NUM
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಸಂಗ್ರಾಮದ	O
ನಂತರ	O
ಹಲವಾರು	O
ಬದಲಾವಣೆಗಳು	O
ಹಾಗೂ	O
ಪರಿಣಾಮಕಾರಿ	O
ಸುಧಾರಣೆಗಳು	O
ಕಂಡು	O
ಬಂದವು	O
.	O
ಈ	O
ಮಸೂದೆಯನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿ	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿನ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಸಂಘಟಿತ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ನಡೆಸಿ	O
ಜಯಶೀಲರಾದರು	O
.	O
ಆ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-ROL
ಅನೇಕ	O
ಬಗೆಯ	O
ಸವಲತ್ತುಗಳನ್ನು	O
ನೀಡಲು	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-LOC
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ಘೋಷಿಸಿತು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ಬೆಳವಣಿಗೆಯಲ್ಲಿ	O
ಉನ್ನತ	O
ವರ್ಗದ	O
ಇಂಗ್ಲಿಷ್	O
ವಿದ್ಯಾಭ್ಯಾಸವನ್ನು	O
ಕಲಿತ	O
ಹೊಸ	O
ಪೀಳಿಗೆಯ	O
ಭಾರತೀಯರು	B-ROL
ಸಂವಿಧಾನಾತ್ಮಕವಾಗಿ	O
ತಮ್ಮ	O
ಹಕ್ಕುಗಳಿಗಾಗಿ	O
ಹೋರಾಟ	O
ಮಾಡಲು	O
ಆರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ರಾಮ್	B-PER
ಮೋಹನ್	I-PER
ರಾಯರವರ	I-PER
ಕಾಲದಿಂದಲೂ	B-DATE
ಮಧ್ಯಮ	O
ವರ್ಗದ	O
ಭಾರತೀಯರ	B-COM
ಮನಸ್ಸು	O
ಹೊಸ	O
ಹೊಸ	O
ಸಂದರ್ಭಗಳಲ್ಲಿ	O
ಹೊಸ	O
ಸವಾಲುಗಳನ್ನು	O
ಎದುರಿಸಲು	O
ಸಜ್ಜಾಗುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಇವುಗಳು	O
ಸೀಮಿತ	O
ಎಲ್ಲೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಹಿತಾಸಕ್ತಿಗಳನ್ನು	O
ಒಳಗೊಂಡಿದ್ದವು	O
.	O
ಇಂತಹ	O
ಒಂದು	O
ಅಖಿಲ	O
ಭಾರತೀಯ	B-LOC
ಮಟ್ಟದ	O
ಸಂಘಟನೆಯನ್ನು	B-ORG
ಸ್ಥಾಪಿಸುವ	O
ಸಂದರ್ಭವು	O
ಬಂದಿತು	O
.	O
ಓ	O
.	O
ಹ್ಯೂಮ್	B-PER
ಎಂಬ	O
ನಿವೃತ್ತ	B-ROL
ಸಿವಿಲ್ಸರ್ವಿಸ್	I-ROL
ಅಧಿಕಾರಿಯ	O
ಮೂಲಕ	O
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	B-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	I-ORG
ಸ್ಥಾಪನೆಯೊಂದಿಗೆ	O
ಈಡೇರಿತು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	I-ORG
ಭಾರತೀಯರಲ್ಲಿ	B-ROL
ರಾಜಕೀಯ	I-ROL
ಪ್ರಜ್ಞೆ	O
ಮತ್ತು	O
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯತೆಯ	O
ಮನೋಭಾವನೆಯನ್ನು	O
ವೃದ್ಧಿಸಲು	O
ಶ್ರಮಿಸಿತು	O
.	O
ದೇಶೀ	O
ಭಾಷೆಗಳಲ್ಲಿ	O
ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಪ್ರಕಟಿಸಿ	O
ಆ	O
ಮೂಲಕ	O
ರಾಜಕೀಯ	O
ಸಮಸ್ಯೆಗಳ	O
ಚರ್ಚೆ	O
ಆರಂಭಿಸಿತು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನ	I-ORG
ಬಲವರ್ಧನೆಯನ್ನು	O
ಗಮನಿಸಿದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ತಮ್ಮ	O
ಒಡೆದು	O
ಆಳುವ	O
ನೀತಿಯನ್ನು	O
ಜಾರಿಗೆ	O
ತಂದರು	O
.	O
ಹಿಂದೂ	B-COM
ಮುಸ್ಲಿಮರನ್ನು	I-COM
ಬೇರ್ಪಡಿಸಿದರು	O
.	O
19ನೆಯ	B-NUM
ಶತಮಾನದ	B-DATE
ಕೊನೆಯ	O
ಭಾಗದಲ್ಲಿ	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನಲ್ಲಿ	I-ORG
ಭಿನ್ನಮತ	O
ಕಾಣಿಸಿಕೊಂಡಿತು	O
.	O
ಕಾರ್ಯತಂತ್ರ	O
,	O
ನಂಬಿಕೆಗಳು	O
ಮತ್ತು	O
ಹೋರಾಟದ	O
ಮಾದರಿಯಿಂದಾಗಿ	O
ಅವರುಗಳನ್ನು	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳು	B-COM
ಮತ್ತು	O
ತೀವ್ರವಾದಿಗಳೆಂದು	I-COM
ಗುರುತಿಸುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳಲ್ಲಿ	B-COM
ಎಂ	O
.	O
ಸಾಂವಿಧಾನಿಕ	O
ಚೌಕಟ್ಟಿನೊಳಗೆ	O
ಪ್ರಾರ್ಥನೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಮನವಿಗಳ	O
ಮೂಲಕ	O
ತಮ್ಮ	O
ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಮುಂದಿಡುತ್ತಿದ್ದರು	O
.	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳು	B-COM
ಜನರಿಗೆ	O
ರಾಜಕೀಯ	O
ಶಿಕ್ಷಣವನ್ನು	O
ನೀಡುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಆಳ್ವಿಕೆಯಿಂದಾದ	O
ದುಷ್ಪರಿಣಾಮಗಳನ್ನು	O
ಮೊಟ್ಟಮೊದಲನೆಯ	O
ಬಾರಿಗೆ	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳು	B-COM
ಕೂಲಂಕಷವಾಗಿ	O
ಅವಲೋಕಿಸುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನ	O
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸಂಪತ್ತು	O
ಯಾವ	O
ರೀತಿಯಲ್ಲಿ	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ	B-LOC
ಸೋರಿ	O
ಹೋಗುತ್ತಿದೆ	O
ಎಂಬುದನ್ನು	O
ಅಂಕಿ	O
ಅಂಶಗಳೊಂದಿಗೆ	O
ಅವರು	O
ವಿವರಿಸಿದರು	O
.	O
ಅವರು	O
ಅದನ್ನು	O
ಸಂಪತ್ತಿನ	O
ಸೋರುವಿಕೆ	O
ಸಿದ್ಧಾಂತ	O
ಆಡಿಚಿಟಿ	O
ಖಿಡಿಥಿ	O
ಎಂದು	O
ಕರೆದರು	O
.	O
ಆಮದನ್ನು	O
ಹೆಚ್ಚಿಸಿ	O
ರಫ್ತನ್ನು	O
ಕಡಿಮೆ	O
ಮಾಡಿದ್ದರಿಂದ	O
ಪ್ರತಿಕೂಲ	O
ಸಂದಾಯ	O
ಉಂಟಾಗಿ	O
ದೇಶದ	O
ಸಂಪತ್ತು	O
ಇಂಗ್ಲೆಂಡಿಗೆ	B-LOC
ಹರಿಯಲು	O
ಕಾರಣವಾಯಿತೆಂದು	O
ಅವರು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿದರು	O
.	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳ	B-ROL
ಕಾಲವನ್ನು	B-DATE
ಉದಾರ	O
ರಾಷ್ಟ್ರವಾದದ	O
ಕಾಲವೆಂದು	B-DATE
ಹೇಳಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಮಂದಗಾಮಿಗಳ	B-COM
ಮೃದುದೋರಣೆಯನ್ನು	O
ಟೀಕೆ	O
ಮಾಡುತ್ತಾ	O
,	O
ತೀವ್ರವಾದ	O
ನಿಲುವುಗಳನ್ನು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸುತ್ತಾ	O
ಬಂದ	O
ಬಣವನ್ನು	O
ತೀವ್ರವಾದಿಗಳೆಂದು	B-COM
ಗುರುತಿಸಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ವಿಭಜನೆ	O
ಬಂಗಾಳವು	B-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ವಿರೋಧಿ	O
ಭಾವನೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಚಟುವಟಿಕೆಗಳ	O
ಕೇಂದ್ರವಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಪ್ರತಿರೋಧದ	O
ಒಂದು	O
ಬಗೆಯಾಗಿ	O
ಸ್ವದೇಶಿ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ದೇಶದಾದ್ಯಂತ	O
ಕೊಂಡೊಯ್ದವರು	O
ತೀವ್ರವಾದಿಗಳು	B-COM
.	O
ವಿದೇಶಿ	O
ವಸ್ತುಗಳು	O
ಮತ್ತು	O
ಅದನ್ನು	O
ಪ್ರೋತ್ಸಾಹಿಸುವ	O
ಸಂಸ್ಥೆಗಳನ್ನು	O
ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಲು	O
ಸ್ವದೇಶಿ	O
ಆಂದೋಲನವು	O
ಕರೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಸ್ವದೇಶಿ	O
ವಸ್ತುಗಳನ್ನು	O
ಬಳಸುವಂತೆ	O
ಅವರು	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯರ	B-COM
ತೀವ್ರ	O
ಪ್ರತಿಭಟನೆಯ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ವಿಭಜನೆಯನ್ನು	O
1911ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
ಹಿಂಪಡೆಯಿತು	O
.	O
ಪೂರ್ಣ	O
ಸ್ವರಾಜ್ಯವನ್ನು	O
ಪಡೆಯುವುದು	O
ತೀವ್ರವಾದಿಗಳ	O
ಗುರಿಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳು	B-ROL
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳು	I-ROL
ಪೂರ್ಣ	O
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯದ	O
ಕನಸನ್ನು	O
ಕಂಡಿದ್ದರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯರ	B-ROL
ಮೇಲೆ	O
ದಬ್ಬಾಳಿಕೆ	O
ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರನ್ನು	B-COM
ಹಿಂಸಾತ್ಮಕ	O
ಮಾರ್ಗದಿಂದ	O
ಮಾತ್ರ	O
ಭಾರತದಿಂದ	B-LOC
ಓಡಿಸಬಹುದೆಂದು	O
ಅವರು	O
ಬಲವಾಗಿ	O
ನಂಬಿದ್ದರು	O
.	O
ಅನುಶೀಲನ	O
ಸಮಿತಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಅಭಿನವ	O
ಭಾರತ	O
ಇಂತಹ	O
ರಹಸ್ಯ	O
ಸಂಘಟನೆಗಳಲ್ಲಿ	O
ಮುಖ್ಯವಾದವು	O
.	O
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳನ್ನು	B-ROL
ಕೊಲೆ	O
ಸಂಚಿನ	O
ಆರೋಪದ	O
ಮೇಲೆ	O
ಬಂಧಿಸಿ	O
,	O
ಅವರುಗಳನ್ನು	O
ತಪ್ಪಿತಸ್ಥರನ್ನಾಗಿ	O
ಗುರುತಿಸಿ	O
ಜೀವಾವಧಿ	O
ಶಿಕ್ಷೆಯನ್ನು	O
ವಿಧಿಸಿತು	O
.	O
ಡಿ	O
.	O
ಸಾವರ್ಕರ್	B-PER
,	O
ಅರಬಿಂದೋ	B-PER
ಘೋಷ್	I-PER
,	O
ಶ್ಯಾಮಾಜಿ	O
ಕೃಷ್ಣವರ್ಮ	O
,	O
ರಾಸ್	B-PER
ಬಿಹಾರಿ	I-PER
ಘೋಷ್	I-PER
,	O
ಮ್ಯಡಮ್	B-PER
ಕಾಮಾ	I-PER
,	O
ಖುದಿರಾಮ್	B-PER
ಬೋಸ್	I-PER
,	O
ರಾಮ್ಪ್ರಸಾದ	B-PER
ಬಿಸ್ಮಿಲ್	I-PER
,	O
ಭಗತ್	B-PER
ಸಿಂಗ್	I-PER
,	O
ಚಂದ್ರಶೇಖರ	B-PER
ಅಜಾದ್	I-PER
ಇವರುಗಳು	O
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳಲ್ಲಿ	B-ROL
ಪ್ರಮುಖರಾಗಿದ್ದರು	O
.	O
ಆದಾಗ್ಯೂ	O
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	O
ಆಂದೋಲನಕ್ಕೆ	O
ಅವರು	O
ಸ್ಫೂರ್ತಿಯ	O
ಚಿಲುಮೆಯಾಗಿದ್ದರು	O
.	O
ತೀವ್ರವಾದಿಗಳಾಗಿದ್ದ	B-COM
ಹಲವು	O
ನಾಯಕರು	B-ROL
ಮುಂದಿನ	O
ದಿನಗಳಲ್ಲಿ	B-DATE
ಕ್ರಾಂತಿಕಾರಿಗಳಾಗಿ	B-ROL
ತಮ್ಮ	O
ಹೋರಾಟವನ್ನು	O
ಮುಂದುವರಿಸಿದರು	O
.	O
ದಕ್ಷಿಣ	B-LOC
ಆಫ್ರಿಕಾದಲ್ಲಿ	I-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಮಾಡಿದ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ಸ್ಪೂರ್ತಿಯು	O
ಮುಂದೆ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ಬ್ರಿಟಿಷರಿಂದ	I-COM
ವಿಮೋಚನೆ	O
ಮಾಡಲು	O
ಸಹಕಾರಿಯಾಯಿತು	O
.	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ	O
1920ರಿಂದ	B-NUM
1947ರ	B-NUM
ಕಾಲವನ್ನು	B-DATE
ಗಾಂಧಿಯುಗ	O
ವೆಂದು	O
ಕರೆಯಲಾಗಿದೆ	O
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ತಮ್ಮ	O
ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ	O
ಪರೋಕ್ಷ	O
ಪ್ರತಿರೋಧ	O
,	O
ಅಹಿಂಸೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹವನ್ನು	O
ಪ್ರಮುಖ	O
ತಂತ್ರಗಳನ್ನಾಗಿ	O
ಬಳಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ತಮ್ಮ	O
ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳನ್ನು	O
ಅವರು	O
ಹಿಂದ್	B-ORG
ಸ್ವರಾಜ್	I-ORG
ಪತ್ರಿಕೆಯಲ್ಲಿ	O
ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸುತ್ತಿದ್ದರು	O
.	O
ಕೇವಲ	O
ಗುಮಾನಿಯ	O
ಮೇಲೆ	O
ಜನರನ್ನು	B-COM
ಬಂಧಿಸಿ	O
ವಿಚಾರಣೆ	O
ನಡೆಸುವ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	O
ನ್ಯಾಯಾಧೀಶರಿಗೆ	B-ROL
ಇದು	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಈ	O
ಅಮಾನವೀಯ	O
ಕಾಯ್ದೆಯ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ತಮ್ಮ	O
ಹೋರಾಟದ	O
ಸಾತ್ವಿಕ	O
ಅಸ್ತ್ರವಾದ	O
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹವನ್ನು	O
ಬಳಸಿದರು	O
.	O
ರೌಲತ್	O
ಕಾಯ್ದೆಯ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ಪಂಜಾಬಿನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಚಳುವಳಿಯು	O
ವ್ಯಾಪಕವಾಗಿ	O
ಹರಡಿತು	O
.	O
ಅಲ್ಲಲ್ಲಿ	O
ಇದು	O
ಹಿಂಸಾತ್ಮಕ	O
ಸ್ವರೂಪಕ್ಕೆ	O
ತಿರುಗಿದ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
ಅಮೃತಸರ	B-LOC
ನಗರವನ್ನು	I-LOC
ಜನರಲ್	B-PER
ಡಯರ್	I-PER
ಎಂಬ	O
ಸೇನಾಧಿಕಾರಿಯ	B-ROL
ಉಸ್ತುವಾರಿಗೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಜನರಲ್	B-PER
ಡಯರ್	I-PER
ಪ್ರಕ್ಷುಬ್ದ	O
ಪರಿಸ್ಥಿತಿಯಲ್ಲಿ	O
ನಗರವನ್ನು	B-LOC
ಸೇನಾಳ್ವಿಕೆಗೆ	B-ROL
ಒಳಪಡಿಸಿ	O
ಸಭೆಗಳನ್ನು	O
ನಿಷೇಧಿಸಿದನು	O
.	O
ಆದರೆ	O
,	O
ಜಲಿಯನ್ವಾಲಾಬಾಗ್ನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಸಭೆ	O
ಸೇರಲು	O
ಹೋರಾಟಗಾರರು	B-COM
ಮೊದಲೇ	O
ನಿರ್ಧರಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಸುತ್ತಲೂ	O
ಎತ್ತರವಾದ	O
ಗೋಡೆಗಳಿಂದ	O
,	O
ಕಿರಿದಾದ	O
ಪ್ರವೇಶದಿಂದ	O
ಕೂಡಿದ	O
ಜಲಿಯನ್	B-LOC
ವಾಲಾಬಾಗ್ನಲ್ಲಿ	I-LOC
ಸಭೆಯು	O
ಶಾಂತಿಯಿಂದ	O
ನಡೆಯುತ್ತಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಹತ್ಯಾಕಾಂಡದಲ್ಲಿ	O
379	B-NUM
ಪ್ರತಿಭಟನಾಕಾರರು	B-COM
ಪ್ರಾಣ	O
ಕಳೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ಅಂತೆಯೇ	O
ಮಹಮದ್	B-PER
ಅಲಿ	I-PER
ಮತ್ತು	O
ಶೌಕತ್	B-PER
ಅಲಿ	I-PER
ಸಹೋದರರು	B-ROL
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಟರ್ಕರ	B-COM
ಪರವಾದ	O
ಖಿಲಾಫತ್	O
ಚಳುವಳಿ	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಹಿಂದೂ	B-COM
ಮುಸ್ಲಿಮರು	I-COM
ಒಗ್ಗಟ್ಟಾಗಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಬಂಡೆದ್ದರೆ	O
ಮಾತ್ರ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಹಿಮ್ಮೆಟ್ಟುತ್ತಾರೆ	O
ಎನ್ನುವುದು	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ	B-PER
ನಂಬಿಕೆಯಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಚಳುವಳಿಯು	O
ಹಿಂದೂ	O
ಮುಸ್ಲಿಮರು	B-COM
ಒಂದುಗೂಡಿ	O
ನಡೆಸಿದ	O
ರಾಷ್ಟ್ರವ್ಯಾಪೀ	O
ಆಂದೋಲನವಾಗಿದೆ	O
.	O
ಅಸಹಕಾರ	O
ಚಳುವಳಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
1920ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಅಸಹಕಾರ	O
ಚಳುವಳಿಗೆ	O
ಕರೆಯಿತ್ತರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಗಣ್ಯರು	B-ROL
,	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ನೀಡಿದ್ದ	O
ಪುರಸ್ಕಾರಗಳನ್ನು	O
ಹಿಂದಿರುಗಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ಬೆಂಬಲಿಸಿ	O
ಮೋತಿಲಾಲ್	B-PER
ನೆಹರು	I-PER
,	O
ಸಿ	O
.	O
ದಾಸ್	B-PER
ತಮ್ಮ	O
ವಕೀಲಿ	B-ROL
ವೃತ್ತಿಯನ್ನು	I-ROL
ತ್ಯಜಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ	B-DATE
ಬ್ರಿಟನ್	B-LOC
ರಾಜಕುಮಾರನ	B-ROL
ಭಾರತದ	B-LOC
ಭೇಟಿಯನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಅಸಹಕಾರ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ಸ್ವರೂಪವನ್ನು	O
ಮನಗಂಡ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರದಲ್ಲಿ	B-ORG
ಆತಂಕದ	O
ವಾತಾವರಣ	O
ಉಂಟಾಯಿತು	O
.	O
1922ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಶಾಂತಿಯುತವಾಗಿ	O
ಚಳುವಳಿ	O
ನಡೆಸುತ್ತಿದ್ದ	O
ಚಳುವಳಿಗಾರರ	B-ROL
ಮೇಲೆ	O
ಪೋಲಿಸರು	B-ROL
ಹಲ್ಲೆ	O
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಕುಪಿತರಾದ	O
ಚಳುವಳಿಗಾರರು	O
ಪೋಲಿಸ್	O
ಠಾಣೆಗೆ	O
ಬೆಂಕಿ	O
ಹಚ್ಚಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಘಟನೆಯು	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರನ್ನು	B-PER
ಖಿನ್ನರನ್ನಾಗಿಸಿತು	O
.	O
ಹಾಗೆಯೇ	O
ಚಳುವಳಿಗಾರರ	B-ROL
ಹಿಂಸಾತ್ಮಕ	O
ವರ್ತನೆಗಾಗಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ವಿಷಾದ	O
ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ಹಿಂತೆಗೆದುಕೊಂಡರು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಈ	O
ಕಾಯ್ದೆಯು	O
ಸದುದ್ದೇಶವನ್ನು	O
ಹೊಂದಿಲ್ಲವಾದ್ದರಿಂದ	O
ಕೆಲವು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸಿಗರು	B-COM
ಅದನ್ನು	O
ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಿದರು	O
.	O
1919ರ	B-NUM
ಕಾಯ್ದೆಯಡಿಯಲ್ಲಿ	O
ಮುಂದೆ	O
ನಡೆಯಲಿರುವ	O
ಚುನಾವಣೆಗಳಲ್ಲಿ	O
ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುವ	O
ಉದ್ದೇಶದಿಂದ	O
ಸಿ	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ಸ್ಥಾಪನೆಗೊಂಡ	O
ಸ್ವರಾಜ್	B-ORG
ಪಕ್ಷವು	I-ORG
ಶಾಸನ	O
ಸಭೆಯನ್ನು	O
ಪ್ರವೇಶಿಸಿ	O
ಒಳಗಿನಿಂದಲೇ	O
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ನೀತಿಯನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿ	O
ಅದರ	O
ಕೆಲಸಕ್ಕೆ	O
ಅಡ್ಡಿಯನ್ನುಂಟು	O
ಮಾಡುವ	O
ಅಭಿಲಾಷೆಯನ್ನು	O
ಹೊಂದಿತ್ತು	O
.	O
1924ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ನಡೆದ	O
ಬೆಳಗಾವಿ	B-LOC
ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ	O
ಶಾಸನ	O
ಸಭೆಯನ್ನು	O
ಪ್ರವೇಶಿಸುವ	O
ಸ್ವರಾಜ್ಯ	B-ORG
ಪಕ್ಷದ	I-ORG
ಕಾರ್ಯತಂತ್ರವನ್ನು	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸಿನ	I-ORG
ಕಾರ್ಯಕ್ರಮವಾಗಿ	O
ಒಪ್ಪಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಹೀಗೆ	O
ಸ್ವರಾಜ್ಯ	B-ORG
ಪಕ್ಷವು	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನಲ್ಲಿ	B-ORG
ಸೇರಿತು	O
.	O
1919ರ	B-NUM
ಭಾರತ	B-LOC
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ಕಾಯ್ದೆಯ	O
ಪ್ರಕಾರ	O
ಹತ್ತು	B-NUM
ವರ್ಷದ	B-DATE
ಕೊನೆಯಲ್ಲಿ	O
ಒಂದು	O
ಆಯೋಗವನ್ನು	O
ನೇಮಿಸುವ	O
ಪ್ರಸ್ತಾಪದ	O
ಮುನ್ಸೂಚನೆಯನ್ನು	O
ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಲಾಗಿತ್ತು	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಇದು	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-COM
ಮಾಡಿದ	O
ಅವಮಾನವೆಂದು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	I-ORG
ಭಾವಿಸಿ	O
ಸೈಮನ್	O
ಆಯೋಗವನ್ನು	O
ಬಹಿಷ್ಕರಿಸಿತು	O
.	O
ಸೈಮನ್	B-PER
ಹಿಂದಕ್ಕೆ	O
ಹೋಗು	O
ಎಂದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಭಾರತೀಯರ	B-COM
ಹೋರಾಟ	O
ಮತ್ತಷ್ಟು	O
ತೀವ್ರವಾಯಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ	O
ಸಂಪೂರ್ಣ	O
ಸ್ವರಾಜ್ಯ	O
ನಮ್ಮ	O
ಗುರಿ	O
ಎಂದು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-COM
ಘೋಷಿಸಿತು	O
.	O
ಸಂಪೂರ್ಣ	O
ಸ್ವರಾಜ್ಯದ	O
ಗುರಿಯ	O
ಸಾಧನೆಗಾಗಿ	O
ಈ	O
ಅಧಿವೇಶನವು	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹಮ್ಮಿಕೊಳ್ಳಲಾಗುವ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ಪೂರ್ಣ	O
ಜವಾಬ್ದಾರಿಯನ್ನು	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರಿಗೆ	B-PER
ವಹಿಸಿತು	O
.	O
ಸವಿನಯ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿಯ	O
ನೇತೃತ್ವ	O
ವಹಿಸಿಕೊಂಡ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ವೈಸರಾಯ್	I-PER
ಇರ್ವಿನ್ನನ	I-PER
ಮುಂದೆ	O
ಉಪ್ಪಿನ	O
ಮೇಲಿನ	O
ತೆರಿಗೆ	O
ರದ್ದತಿಯು	O
ಸೇರಿದಂತೆ	O
ಹನ್ನೊಂದು	B-NUM
ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಸಲ್ಲಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಈ	O
ಬೇಡಿಕೆಗಳು	O
ಈಡೇರದೇ	O
ಹೋದಲ್ಲಿ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿ	O
ಆರಂಭಿಸುವುದಾಗಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಘೋಷಿಸಿದರು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಇರ್ವಿನ್	B-PER
ಅವರ	O
ಬೇಡಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಪರಿಗಣಿಸಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಇದರ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
1930ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಸಬರಮತಿ	O
ಆಶ್ರಮದಿಂದ	B-LOC
ಸೂರತ್	I-LOC
ಸಮೀಪದ	O
ಸಮುದ್ರ	B-LOC
ತೀರದ	I-LOC
ದಂಡಿಯವರೆಗೆ	I-LOC
ತಮ್ಮ	O
ಅನುಯಾಯಿಗಳೊಂದಿಗೆ	B-ROL
ಕಾಲ್ನಡಿಗೆಯಲ್ಲಿ	O
ಹೊರಟು	O
ದಂಡಿಯ	B-LOC
ಕಡಲ	I-LOC
ತೀರದಲ್ಲಿ	I-LOC
ತಾವೇ	O
ಉಪ್ಪು	O
ತಯಾರಿಸಿ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಘಟನೆಯನ್ನು	O
ಇತಿಹಾಸದಲ್ಲಿ	O
ದಂಡಿ	B-LOC
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹ	O
ಎಂದು	O
ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಈ	O
ಚಳುವಳಿಯು	O
ದೇಶದ	O
ನಾನಾಭಾಗಗಳಲ್ಲಿ	O
ವ್ಯಾಪಿಸಿತು	O
.	O
ಇದರ	O
ನಡುವೆ	O
ಈ	O
ಹಿಂದೆ	O
ಪ್ರಸ್ತಾಪಿಸಿದಂತೆ	O
ಲಂಡನ್ನಿನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ಜನಪ್ರತಿನಿಧಿಯ	I-COM
ಸಮಾವೇಶವನ್ನು	O
1930ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಕರೆಯಲಾಯಿತು	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ಹೊರತುಪಡಿಸಿ	O
ಸರ್ಕಾರ	O
ಏಕ	O
ಮುಖವಾಗಿ	O
ನಿರ್ಧಾರಗಳನ್ನು	O
ತೆಗೆದುಕೊಳ್ಳಲು	O
ಸಾಧ್ಯವಿಲ್ಲವೆಂಬುದು	O
ವ್ಯಕ್ತವಾಯಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸಲು	O
ಆ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಬಂಧಿತರಾಗಿದ್ದ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಹಲವು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	I-ORG
ನಾಯಕರನ್ನು	B-ROL
ಬಿಡುಗಡೆಗೊಳಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ	O
ದೇಶೀಯ	O
ಸಂಸ್ಥಾನದ	O
ಪ್ರತಿನಿಧಿಗಳು	B-ROL
,	O
ವಿವಿಧ	O
ಸಮುದಾಯದ	O
ಮುಖಂಡರುಗಳಾಗಿದ್ದ	O
ಡಾ	O
.	O
ಬಿ	O
.	O
ಆರ್	O
.	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್	B-PER
,	O
ಎಂ	O
.	O
ಆರ್	O
.	O
ಜಯಕರ್	B-PER
,	O
ತೇಜಬಹದ್ದೂರ್	B-PER
ಸಪ್ರು	I-PER
,	O
ಮಹಮದ್	B-PER
ಅಲಿ	I-PER
ಜಿನ್ನಾ	I-PER
,	O
ಶ್ರೀನಿವಾಸ	B-PER
ಶಾಸ್ತ್ರಿ	I-PER
ಮೊದಲಾದವರು	O
ಭಾಗವಹಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಡೊಮಿನಿಯನ್	B-PER
ಸ್ಟೇಟಸ್	I-PER
.	O
ಜವಾಬ್ದಾರಿಯುತ	O
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮತೀಯ	O
ಪ್ರಾತಿನಿದ್ಯಗಳನ್ನು	O
ಕುರಿತಂತೆ	O
ಈ	O
ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ	O
ಸಮ್ಮತಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಭಾರತೀಯ	O
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	O
ಮೊದಲನೆಯ	O
ದುಂಡು	O
ಮೇಜಿನ	O
ಪರಿಷತ್ತಿನ	O
ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸದ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ಸಮಾವೇಶವು	O
ಪೂರ್ಣಗೊಳ್ಳಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ಗಾಂಧೀ	B-PER
ಇರ್ವಿನ್	I-PER
ಒಪ್ಪಂದ	O
ಎಂದು	O
ಕರೆಯುತ್ತಾರೆ	O
.	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಪಕ್ಷವು	O
ಸವಿನಯ	O
ಕಾನೂನು	O
ಭಂಗ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ನಿಲ್ಲಿಸಿ	O
ಎರಡನೆಯ	B-NUM
ದುಂಡುಮೇಜಿನ	O
ಪರಿಷತ್ತಿನ	O
ಸಮಾವೇಶದಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸಲು	O
ನಿರ್ಧರಿಸಿತು	O
.	O
ಮಹಮದ್	B-PER
ಅಲಿ	I-PER
ಜಿನ್ನ	I-PER
ಮತ್ತು	O
ಡಾ	O
.	O
ಈ	O
ಪ್ರಸ್ತಾಪವನ್ನು	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಒಪ್ಪಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಇದರಿಂದ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ರವರ	B-PER
ನಡುವೆ	O
ತಾತ್ವಿಕ	O
ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯ	O
ಉಂಟಾಯಿತು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರನ್ನು	O
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ಮತಕ್ಷೇತ್ರವಾಗಿ	O
ಪರಿಗಣಿಸುವುದಾಗಿ	O
ಘೋಷಿಸಿತು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿ	O
ಮಹಾತ್ಮ	B-PER
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	I-PER
ಅಮರಣಾಂತ	O
ಉಪವಾಸ	O
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹವನ್ನು	O
ಪ್ರಾರಂಭಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಸಮಯದಲ್ಲಿ	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್	B-PER
ಅವರ	O
ಮನವೊಲಿಸುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನಗಳು	O
ನಡೆದವು	O
.	O
ಇದರ	O
ಪ್ರಕಾರ	O
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ಮತಕ್ಷೇತ್ರದ	O
ಬದಲಾಗಿ	O
ಸಾಮಾನ್ಯ	O
ಮತಕ್ಷೇತ್ರಗಳಲ್ಲಿಯೇ	O
ಕೆಲವು	O
ಕ್ಷೇತ್ರಗಳನ್ನು	O
ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರಿಗೆ	O
ಮೀಸಲಿಡಲಾಯಿತು	O
.	O
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ಮತಕ್ಷೇತ್ರಕ್ಕೆ	O
ಬದಲಾಗಿ	O
ಕೆಲವು	O
ಕ್ಷೇತ್ರಗಳು	O
ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರಿಗಾಗಿ	O
ಕಾದಿರಿಸಲ್ಪಟ್ಟವು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
ಕೇಂದ್ರದಲ್ಲಿ	O
ಒಕ್ಕೂಟ	O
ಸ್ವರೂಪದ	O
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
,	O
ರಾಜ್ಯಗಳಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರಾಂತೀಯ	O
ಸರ್ಕಾರವನ್ನು	B-ORG
ರಚಿಸಲು	O
ಸೂಚಿಸಿತು	O
.	O
ದುಂಡು	O
ಮೇಜಿನ	O
ಪರಿಷತ್ತುಗಳ	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
1935ರ	B-NUM
ಭಾರತ	B-ORG
ಸರ್ಕಾರ	I-ORG
ಶಾಸನವನ್ನು	O
ಜಾರಿಗೊಳಿಸಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಶಾಸನವು	O
ಭಾರತ	B-ORG
ಒಕ್ಕೂಟ	I-ORG
ರಚನೆ	I-ORG
ಮತ್ತು	O
ಪ್ರಾಂತೀಯ	O
ಸ್ವಾಯತ್ತತೆಯ	O
ಅವಕಾಶಗಳನ್ನು	O
ಕಲ್ಪಿಸಿತ್ತು	O
.	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-COM
ರಾಜಕೀಯ	O
ಹಕ್ಕುಗಳು	O
ದೊರೆತವು	O
.	O
ಇದನ್ನು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿ	O
ಮಂತ್ರಿ	O
ಮಂಡಲದಿಂದ	O
ಹೊರಬಂದಿತು	O
.	O
ಆಗ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ತೃಪ್ತಿ	O
ಪಡಿಸಲು	O
ಸ್ಟ್ರಾಫರ್ಡ	B-PER
ಕ್ರಿಪ್ಸ್	I-PER
ಅವರನ್ನು	O
ಸಂಧಾನಕ್ಕಾಗಿ	O
ಕಳುಹಿಸಲಾಯಿತು	O
.	O
ಕ್ವಿಟ್	O
ಇಂಡಿಯಾ	O
ಚಳುವಳಿ	O
1942	B-NUM
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-ORG
ಸರ್ಕಾರವು	I-ORG
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ನಾಯಕರೊಂದಿಗೆ	B-ROL
ಸಂಧಾನಕ್ಕಾಗಿ	O
ಕಳುಹಿಸಿದ್ದ	O
ಸ್ಟ್ರಾಫರ್ಡ್	B-PER
ಕ್ರಿಪ್ಸ್	I-PER
ಆಯೋಗವು	O
1942ರಲ್ಲಿ	B-NUM
ಕೆಲವು	O
ಸಲಹೆಗಳನ್ನು	O
ಭಾರತೀಯರ	B-COM
ಮುಂದಿಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಲಹೆಗಳನ್ನು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	O
ಒಪ್ಪದೆ	O
ಕ್ವಿಟ್	O
ಇಂಡಿಯಾ	O
ಚಳುವಳಿಗೆ	O
ಕರೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಈ	O
ಕರೆ	O
ನೀಡಿದ	O
ಹಿನ್ನೆಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
,	O
ನೆಹರು	I-PER
,	O
ರಾಜೇಂದ್ರಪ್ರಸಾದ್	I-PER
,	O
ಅಬುಲ್	B-PER
ಕಲಾಂ	I-PER
ಅಜಾದ್	I-PER
,	O
ಸರ್ದಾರ್	B-PER
ವಲ್ಲಭ	I-PER
ಭಾಯಿ	I-PER
ಪಟೇಲ್	I-PER
,	O
ಆಚಾರ್ಯ	B-PER
ಕೃಪಲಾನಿ	I-PER
,	O
ಕಸ್ತೂರಬಾ	B-PER
ಗಾಂಧಿ	I-PER
ಮೊದಲಾದ	O
ನಾಯಕರನ್ನು	B-ROL
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-ORG
ಸರ್ಕಾರವು	B-ORG
ಬಂಧಿಸಿ	O
ಜೈಲಿನಲ್ಲಿಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನ	I-ORG
ಬಹುತೇಕ	O
ನಾಯಕರು	B-ROL
ಬಂಧನದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಕಾರಣ	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ಸೇತರ	I-ORG
ಸಂಘಟನೆಗಳು	O
ಮುಖ್ಯ	O
ಭೂಮಿಕೆಯಲ್ಲಿದ್ದವು	O
.	O
ಹೊಸನಾಯಕರುಗಳ	B-ROL
ಉದಯಕ್ಕೆ	O
ಈ	O
ಹೋರಾಟವು	O
ಎಡೆ	O
ಮಾಡಿಕೊಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಇವರು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನ	B-ORG
ಸಮಾಜವಾದಿ	O
ಬಣದ	O
ಪ್ರಮುಖ	O
ನಾಯಕರಾಗಿದ್ದರು	B-ROL
.	O
ಸಮಾಜವಾದಿಗಳು	O
ದಿ	O
ಫ್ರೀಡಂ	O
ಸ್ಟ್ರಗಲ್	I-PER
ಫ್ರಾಂಟ್	I-PER
ಎಂಬ	O
ದಾಖಲೆ	O
ಆಛಿಟಿಣ	O
ಮೂಲಕ	O
ತಮ್ಮ	O
ಕಾರ್ಯತಂತ್ರವನ್ನು	O
ಅನುಷ್ಠಾನಕ್ಕೆ	O
ತಂದರು	O
.	O
ಈ	O
ಮೂಲಕ	O
ಅವರು	O
ಕಾರ್ಮಿಕರಿಗೆ	B-ROL
ತರಬೇತಿಯನ್ನು	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಜನತೆಗೆ	B-COM
ಹೋರಾಟದಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸಲು	O
ಕರೆಯನ್ನಿತ್ತರು	O
.	O
ಹಣವನ್ನು	O
ಕ್ರೂಢೀಕರಿಸಿದರು	O
.	O
ಈ	O
ಮೂಲಕವಾಗಿ	O
ದಿಕ್ಕೆಟ್ಟ	O
ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ	O
ದಿಕ್ಕು	O
ಕೊಟ್ಟವರು	O
ಇವರೇ	O
.	O
1937ರ	B-NUM
ಚುನಾವಣೆಗಳ	O
ನಂತರ	O
ಸರ್ಕಾರದ	B-ORG
ಪಾಲ್ಗೊಳ್ಳುವಿಕೆಯಲ್ಲಿ	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗನ್ನು	I-COM
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ರಚನೆಯಿಂದ	O
ಕೈಬಿಡಲಾಗಿತ್ತು	O
.	O
1939ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಭಾರತ	B-ORG
ಸರ್ಕಾರವು	I-ORG
ಏಕಮುಖವಾಗಿ	O
ಎರಡನೆಯ	B-NUM
ಮಹಾಯುದ್ಧಕ್ಕೆ	O
ಭಾರತವನ್ನು	B-LOC
ಭಾಗಿ	O
ಮಾಡಿದ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಮಂತ್ರಿಮಂಡಲದಲ್ಲಿದ್ದ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸಿಗರೆಲ್ಲರು	B-COM
ಹೊರಬಂದಾಗ	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್	I-COM
ವಿಮುಕ್ತಿ	O
ದಿವಸವನ್ನು	O
ಆಚರಿಸಿತು	O
.	O
ಹೀಗಾಗಿ	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್	I-COM
ಭಾರತ	B-LOC
ಬಿಟ್ಟು	O
ತೊಲಗಿ	O
ಆಂದೋಲನದಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಆಡಳಿತದ	O
ಅವಧಿಯಲ್ಲಿ	O
ಜಮೀನ್ದಾರರು	B-ROL
ಮತ್ತು	O
ಯುರೋಪಿಯನ್	B-COM
ಪ್ಲಾಂಟರ್ಗಳ	I-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ರೈತರು	B-ROL
ಹಲವಾರು	O
ಕಡೆ	O
ದಂಗೆ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಚಂಪಾರಣ್ಯ	B-LOC
ಜಿಲ್ಲೆಯಲ್ಲಿ	O
ನೀಲಿ	O
ಬೆಳೆಯುವುದನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿದರು	O
.	O
ಭೂಕಂದಾಯದ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹರತಾಳ	O
ನಡೆಸಿದರು	O
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಸತ್ಯಾಗ್ರಹದ	O
ಮೂಲಕ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಅಧಿಕಾರಿಗಳ	B-ROL
ಮನವೊಲಿಸಿ	O
ತೆರಿಗೆ	O
ರದ್ದುಗೊಳಿಸಿದರು	O
.	O
ಚಂಪಾರಣ್ಯ	B-LOC
,	O
ಖೇಡಾ	I-LOC
,	O
ಮೊದಲಾದ	O
ಪ್ರದೇಶಗಳ	O
ರೈತರ	B-ROL
ಕಾರ್ಯ	O
ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಲ್ಲಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ	B-PER
ಪ್ರಭಾವವಿತ್ತು	O
.	O
ಹಲವಾರು	O
ಹೋರಾಟಗಳು	O
ಎಡಪಂಥೀಯ	O
ವಿಚಾರಧಾರೆಗಳಿಂದ	O
ರಚನೆಗೊಂಡ	O
ಕಿಸಾನ್	O
ಸಭಾದಡಿಯಲ್ಲಿ	O
ಸಂಘಟಿತವಾದವು	O
.	O
ಹೋರಾಟಗಳು	O
ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನೊಂದಿಗೆ	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಕೆಲವೊಮ್ಮೆ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-COM
ವಿರುದ್ಧವಾದ	O
ನಿಲುವನ್ನು	O
ಹೊಂದುತ್ತಿದ್ದವು	O
.	O
ತೆಲಂಗಾಣದ	B-LOC
ರೈತ	B-ROL
ಹೋರಾಟವು	O
ಜಮೀನ್ದಾರರು	B-ROL
ಹಾಗೂ	O
ನಿಜಾಮನ	B-ROL
ರಜಾಕರ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ಪ್ರತಿಭಟಿಸಿತು	O
.	O
ಬಂಗಾಳದ	B-LOC
ರೈತರು	B-ROL
ಜಮೀನ್ದಾರರ	I-ROL
ಶೋಷಣೆ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ದಂಗೆ	O
ಎದ್ದರು	O
.	O
ಕಾರ್ಮಿಕ	B-ORG
ಬಂಡಾಯ	I-ORG
ಕಾರ್ಮಿಕರ	B-ROL
ಹೋರಾಟವು	O
1827ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಕಲ್ಕತ್ತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಆರಂಭವಾಯಿತು	O
.	O
ಸೆಣಬು	O
,	O
ಬಟ್ಟೆಗಿರಣಿ	O
ಕಾರ್ಮಿಕರು	B-ROL
,	O
ರೈಲ್ವೆ	B-ROL
ಕೂಲಿಗಳು	I-ROL
ತಮ್ಮ	O
ಬೇಡಿಕೆಗಳಿಗಾಗಿ	O
ಸಂಘಟಿತರಾಗತೊಡಗಿದರು	O
.	O
ಬುಡಕಟ್ಟು	O
ಬಂಡಾಯಗಳಲ್ಲಿ	O
ಸಂತಾಲರ	B-COM
ದಂಗೆ	O
,	O
ಮುಂಡ	O
ಚಳುವಳಿ	O
ಪ್ರಮುಖವಾಗಿವೆ	O
.	O
ಕರ್ನಾಟಕದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಹಲಗಲಿಯ	B-COM
ಬೇಡರ	I-COM
ಬಂಡಾಯವು	O
ಈ	O
ನಿಟ್ಟಿನಲ್ಲಿ	O
ಗಮನಾರ್ಹವಾಗಿದೆ	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಜಾರಿಗೆ	O
ತಂದ	O
ಖಾಯಂ	O
ಜಮೀನ್ದಾರಿ	B-ROL
ಪದ್ಧತಿಯಿಂದ	O
ಈ	O
ಬುಡಕಟ್ಟು	B-COM
ಜನರು	I-COM
ನಿರ್ಗತಿಕರಾದರು	O
.	O
ಬುಡಕಟ್ಟು	O
ಜನರ	B-ROL
ಭೂಮಿಯು	O
ಜಮೀನ್ದಾರರ	B-ROL
ಕೈಸೇರಿತು	O
.	O
ಬಂಗಾಳಿ	B-LOC
ಜಮೀನ್ದಾರರು	I-ROL
,	O
ಲೇವಾದೇವಿಗಾರರು	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಕಂಪನಿ	B-ORG
ಸರ್ಕಾರವು	I-ORG
ಸಂತಾಲರ	O
ನೇರ	O
ಶೋಷಣೆಗೆ	O
ಕಾರಣರಾದರು	O
.	O
ಇದರಿಂದಾಗಿ	O
ಜಮೀನ್ದಾರರು	B-ROL
,	O
ಲೇವಾದೇವಿದಾರರು	B-COM
ಪಲಾಯನ	O
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ನೇತಾಜಿ	B-PER
ಎಂದು	O
ಜನಪ್ರಿಯರಾದರು	O
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರ	B-PER
ಸೌಮ್ಯ	O
ಹೋರಾಟಕ್ಕೆ	O
ಪರ್ಯಾಯವಾಗಿ	O
30ರ	B-NUM
ದಶಕದ	B-DATE
ಪ್ರಾರಂಭದಲ್ಲಿ	O
ವಿದೇಶದಲ್ಲಿ	O
ನೆಲೆಗೊಂಡ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-COM
ಸಂಘಟಿಸಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಡುವ	O
ಪ್ರಯತ್ನದಲ್ಲಿದ್ದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ವಿವಿಧ	O
ದೇಶಗಳ	O
ನಗರಗಳಾದ	O
ವಿಯನ್ನಾ	B-LOC
,	O
ಬರ್ಲಿನ್	I-LOC
,	O
ರೋಮ್	I-LOC
,	O
ಇಸ್ತಾಂಬುಲ್	I-LOC
ಮುಂತಾದ	O
ಕಡೆಗಳಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರವಾಸ	O
ಬೆಳೆಸಿ	O
ತಾಯ್ನಾಡಿಗೆ	O
ತಮ್ಮ	O
ಬೆಂಬಲವನ್ನು	O
ನೀಡಲು	O
ಪ್ರೇರೇಪಿಸಿದರು	O
.	O
ಭಾರತೀಯ	B-ORG
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-ORG
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನ	I-ORG
ಹರಿಪುರ	B-LOC
ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಬೆಂಬಲದೊಂದಿಗೆ	O
ಬೋಸರು	I-PER
ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾದರು	B-ROL
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಯುದ್ಧ	O
ನೀತಿ	O
ತಯಾರಿಗೆ	O
ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ	O
ಮೃದು	O
ದೋರಣೆಯನ್ನು	O
ಹೊಂದಿದ್ದ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಮತ್ತು	B-COM
ಬ್ರಿಟಿಷರ	O
ವಿರುದ್ಧ	O
ಕಠಿಣ	O
ದೋರಣೆ	O
ಹೊಂದಿದ್ದ	O
ಸುಭಾಷರ	B-PER
ನಡುವೆ	O
ಬಾಂಧವ್ಯದಲ್ಲಿ	O
ಬಿರುಕು	O
ಮೂಡಿತು	O
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಅಂತರರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	O
ನೆರವನ್ನು	B-PER
ಈ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಕೋರದೇ	O
ಇದ್ದದ್ದನ್ನು	O
ಆಕ್ಷೇಪಿಸಿದರು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ದಿನಗಳಲ್ಲಿ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಬೋಸರ	I-PER
ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು	O
ತೀವ್ರಗೊಂಡವು	O
.	O
ಇದು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನ	B-ORG
ಒಳಗೆ	O
ಇದ್ದು	O
,	O
ಪ್ರಗತಿಪರ	O
ಮತ್ತು	O
ತೀವ್ರತರ	O
ಆಶಯಗಳನ್ನು	O
ಹೊಂದಿತ್ತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಯುದ್ಧ	O
ತಯಾರಿಯನ್ನು	O
ಹಾಗೂ	O
ಜಾಗತಿಕ	O
ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಪಾಲ್ಗೊಳುವಿಕೆಯನ್ನು	O
ಸುಭಾಷರು	B-PER
ವಿರೋಧಿಸಿದರು	O
.	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರವು	O
ಸುಭಾಷ್	B-PER
ಚಂದ್ರಬೋಸರವರನ್ನು	I-PER
ಬಂಧಿಸಿತು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ವಿರೋಧಿ	O
ಶಕ್ತಿಗಳೊಡಗೂಡಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	I-COM
ವಿರುದ್ಧ	O
ಹೋರಾಡಲು	O
ಬಂಸಿ	O
ಅವರು	O
ಗೃಹಬಂಧನದಿಂದ	O
ತಪ್ಪಿಸಿಕೊಂಡು	O
ಜರ್ಮನಿಗೆ	B-LOC
ತೆರಳಿದರು	O
.	O
ಜರ್ಮನಿಯ	B-LOC
ಸರ್ವಾಧಿಕಾರಿ	B-ROL
ಹಿಟ್ಲರ್	B-PER
ಇವರಿಗೆ	O
ಎಲ್ಲಾ	O
ಸಹಾಯವನ್ನು	O
ನೀಡುವ	O
ಭರವಸೆಯನ್ನು	O
ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದನು	O
.	O
ಬೋಸರು	B-PER
ಜರ್ಮನಿಯಲ್ಲಿ	B-LOC
ಭಾರತೀಯ	B-LOC
ಯುದ್ಧ	O
ಕೈದಿಗಳನ್ನು	O
ಸಂಘಟಿಸಿದರು	O
.	O
ಅಜಾದ್	O
ಹಿಂದ್	O
ರೇಡಿಯೋ	O
ಮೂಲಕ	O
ತಮ್ಮ	O
ಭಾಷಣಗಳನ್ನು	O
ಭಾರತೀಯರಿಗೆ	B-COM
ಪ್ರಸರಣ	O
ಮಾಡಿದರು	O
.	O
ಯುದ್ಧದಲ್ಲಿ	O
ಜಪಾನಿನ	B-LOC
ಯಶಸ್ಸನ್ನು	O
ತಿಳಿದು	O
ಅದರ	O
ಸಹಾಯದಿಂದ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಬಿಡುಗಡೆಯ	O
ಸಾಧ್ಯತೆಗೆ	O
ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ	O
ಭಾರತೀಯರನ್ನು	B-ROL
ಸಂಘಟಿಸಿದ್ದ	O
ರಾಸ್	B-PER
ಬಿಹಾರಿ	I-PER
ಬೋಸರ	I-PER
ಜೊತೆಗೆ	O
ಸುಭಾಷರು	I-PER
ಕೈಜೋಡಿಸಿದರು	O
.	O
ನಂತರದ	O
ದಿನಗಳಲ್ಲಿ	O
ಐ	O
.	O
ಎನ್	O
.	O
ಎ	O
ಯ	O
ಮುಖಂಡತ್ವವನ್ನು	B-ROL
ಸುಭಾಷ್	B-PER
ಚಂದ್ರ	I-PER
ಬೋಸರವರಿಗೆ	I-PER
ವಹಿಸಿದರು	O
.	O
ಸುಭಾಷರು	B-PER
ರಂಗೂನಿನ	O
ಮೂಲಕ	O
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ಕೈಯಲ್ಲಿದ್ದ	O
ದೆಹಲಿಯನ್ನು	B-LOC
ವಶಪಡಿಸಿಕೊಳ್ಳಲು	O
ಯುದ್ಧ	O
ತಂತ್ರವನ್ನು	O
ರೂಪಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಆ	O
ಹೊತ್ತಿಗೆ	O
ಭಾರತದಿಂದ	B-LOC
ಐ	O
.	O
ಎನ್	O
.	O
ಎ	O
ಗೆ	O
ಸೇರ್ಪಡೆಯಾದ	O
ಸಾವಿರಾರು	B-NUM
ಯೋಧರು	B-ROL
ದೆಹಲಿಯನ್ನು	B-LOC
ಆಕ್ರಮಿಸಲು	O
ತಯಾರಿ	O
ನಡೆಸಿದ್ದರು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಐ	O
.	O
ಎನ್	O
.	O
ಎ	O
ನಡುವೆ	O
ತೀವ್ರವಾದಂತಹ	O
ಯುದ್ಧ	O
ನಡೆದ್ದಿದ್ದ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಸುಭಾಷರು	B-PER
ಆಕಸ್ಮಿಕವಾಗಿ	O
ವಿಮಾನ	O
ಅಪಘಾತದಲ್ಲಿ	O
ಮಡಿದರು	O
.	O
ಬರ್ಮಾದ	B-LOC
ರಾಜಾಧಾನಿ	I-LOC
ರಂಗೂನ್	I-LOC
ಬ್ರಿಟಿಷರ	B-COM
ವಶವಾದ್ದರಿಂದ	O
ಐ	O
.	O
ಎನ್	O
.	O
ಬಿ	O
.	O
ಆರ್	O
.	O
ಅವರು	O
ಭಾರತವನ್ನು	B-LOC
ಕೇವಲ	O
ಒಂದು	O
ರಾಜಕೀಯ	O
ಪರಿಕಲ್ಪನೆಯಾಗಿ	O
ಕಾಣದೆ	O
ಅದರ	O
ಭಾವನಾತ್ಮಕ	O
ಮುಖವನ್ನು	O
ಪರಿಚಯಿಸಿದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ಜಾತಿ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಅಧ್ಯಯನ	O
ನಡೆಸಿ	O
ಅದರ	O
ವಿನಾಶಕ್ಕೆ	O
ಹೋರಾಟಗಳನ್ನು	O
ರೂಪಿಸಿದರು	O
.	O
ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರು	B-COM
ಕನಿಷ್ಟ	O
ಮಟ್ಟದ	O
ಅವಕಾಶಗಳಿಂದ	O
ವಂಚಿತರಾಗಿರುವುದನ್ನು	O
ನಿರೂಪಿಸಲು	O
ಮಹದ್	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಕಾಲಾರಾಂ	B-PER
ದೇವಾಲಯ	O
ಚಳುವಳಿಗಳನ್ನು	O
ರೂಪಿಸಿದರು	O
.	O
ಇವರು	O
ಮೂರೂ	B-NUM
ದುಂಡು	O
ಮೇಜಿನ	O
ಪರಿಷತ್ತಿನ	O
ಸಮಾವೇಶಗಳಲ್ಲಿ	O
ಭಾಗವಹಿಸಿ	O
ಅಮೂಲ್ಯವಾದಂತಹ	O
ಸಲಹೆ	O
ಸೂಚನೆಗಳನ್ನು	O
ನೀಡಿದರು	O
.	O
ಹರಿಜನೋದ್ಧಾರ	B-COM
ಮತ್ತು	O
ಅಸ್ಪೃಶ್ಯರ	I-COM
ಮುಖಂಡತ್ವಕ್ಕೆ	O
ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ	O
ಗಾಂಧೀಜಿ	B-PER
ಮತ್ತು	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ರಲ್ಲಿ	I-PER
ಭಿನ್ನಾಭಿಪ್ರಾಯಗಳು	O
ಮೂಡಿದವು	O
.	O
ಇವರು	O
ಬರೋಡ	B-LOC
ಮಹಾರಾಜರಡಿಯಲ್ಲಿ	B-ROL
ದಿವಾನರಾಗಿದ್ದರು	I-ROL
.	O
ಮುಂಬೈ	B-LOC
ಲೆಜಿಸ್ಲೇಟಿವ್	B-ROL
ಕೌನ್ಸಿಲ್	I-ROL
ಮತ್ತು	O
ನಂತರದಲ್ಲಿ	O
ವೈಸ್ರಾಯ್	B-PER
ಎಕ್ಸಿಕ್ಯೂಟಿವ್	B-ROL
ಕೌನ್ಸಿಲ್ನಲ್ಲೂ	I-ROL
ಸಹ	O
ಅತ್ಯಂತ	O
ಮುತುವರ್ಜಿಯಿಂದ	O
ಕಾರ್ಯಭಾರವನ್ನು	O
ನಿಭಾಯಿಸಿದರು	O
.	O
ಪ್ರಭುದ್ಧ	B-ORG
ಭಾರತ	I-ORG
,	O
ಜನತಾ	O
,	O
ಮೂಕನಾಯಕ	O
,	O
ಬಹಿಷ್ಕೃತ	O
ಭಾರತ	O
ಪತ್ರಿಕೆಗಳನ್ನು	O
ಹೊರಡಿಸಿದರು	O
.	O
ಮುಂದುವರೆದು	O
ಸಂವಿಧಾನದ	B-COM
ಕರಡು	B-ORG
ಸಮಿತಿಯ	I-ORG
ಅಧ್ಯಕ್ಷರನ್ನಾಗಿ	B-ROL
ಡಾ	O
.	O
ಬಿ	O
.	O
ಆರ್	O
.	O
ಅಂಬೇಡ್ಕರ್ರವರು	B-PER
ಕಾನೂನು	O
ಮಂತ್ರಿಯಾದರು	B-ROL
.	O
ಆಧುನಿಕತೆ	O
,	O
ವೈಚಾರಿಕತೆ	O
ಮತ್ತು	O
ಪಾಶ್ಚಾತ್ಯ	O
ವಿದ್ವಾಂಸರಿಂದ	O
ಪ್ರೇರಣೆ	O
ಪಡೆದರೂ	O
ದೇಶೀಯ	O
ಬೇರುಗಳ	O
ಕಡೆಗೆ	O
ಒಲವನ್ನು	O
ತೋರಿದರು	O
.	O
ಜಾತಿ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ	O
ಬೇಸತ್ತ	O
ಇವರು	O
ಹಿಂದೂ	B-COM
ಧರ್ಮವನ್ನು	I-COM
ತೊರೆದು	O
ಭಾರತೀಯ	B-ROL
ಸಂಸ್ಕೃತಿಯ	O
ಭಾಗವಾಗಿದ್ದ	O
ಬೌದ್ಧ	B-COM
ಧರ್ಮವನ್ನು	I-COM
ಸ್ವೀಕರಿಸಿದರು	O
.	O
ಮಾಕ್ರ್ಸ್ವಾದವು	B-PER
ಯಾವ	O
ಬದಲಾವಣೆಯನ್ನು	O
ರಕ್ತ	O
ಮತ್ತು	O
ಹಿಂಸೆಯಿಂದ	O
ತರಬಹುದೋ	O
ಅದನ್ನು	O
ಬೌದ್ಧ	B-COM
ಧರ್ಮವು	I-COM
ಶಾಂತಿ	O
ಮತ್ತು	O
ಅಹಿಂಸಾತ್ಮಕವಾಗಿ	O
ತರಬಲ್ಲದು	O
ಎಂದು	O
ಅವರು	O
ನಂಬಿದ್ದರು	O
.	O
ಅವರ	O
ಜೀವಮಾನದ	O
ಸಾಧನೆಗಾಗಿ	O
ಭಾರತ	B-ORG
ಸರ್ಕಾರವು	I-ORG
ಇವರಿಗೆ	O
ಮರಣೋತ್ತರವಾಗಿ	B-LOC
ಭಾರತರತ್ನವನ್ನು	O
ನೀಡಿ	O
ಗೌರವಿಸಿದೆ	O
.	O
1920ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ನಡೆದ	O
ಅಸಹಕಾರ	O
ಚಳುವಳಿಯಲ್ಲಿ	O
ಪ್ರಮುಖ	O
ಪಾತ್ರ	O
ನಿರ್ವಹಿಸಿದ್ದ	O
ನೆಹರುರವರು	B-PER
1929ರಲ್ಲಿ	B-DATE
ಲಾಹೋರ್	B-LOC
ಅಧಿವೇಶನದ	O
ಅಧ್ಯಕ್ಷರಾಗಿದ್ದರು	B-ROL
.	O
ಗಾಂಧೀಜಿಯವರು	B-PER
ಅಸಹಕಾರ	O
ಚಳುವಳಿಯನ್ನು	O
ಹಿಂದೆ	O
ಪಡೆದದ್ದರಿಂದ	O
ನೆಹರುರವರು	B-PER
ನಿರಾಶೆಯನ್ನು	O
ವ್ಯಕ್ತಪಡಿಸಿದ್ದರು	O
.	O
ನೆಹರುರವರ	B-PER
ಚಿಂತನೆಗಳು	O
ರಾಜಕೀಯ	O
ಚಟುವಟಿಕೆಗಳಿಗೆ	O
ಹೊಸ	O
ತಿರುವನ್ನು	O
ನೀಡಿದವು	O
.	O
ಈ	O
ಮಹಾನ್	O
ನಾಯಕರು	B-ROL
ಕಮ್ಯೂನಿಸ್ಟರ	O
ಸಿದ್ಧಾಂತಗಳಿಂದ	O
ಪ್ರಭಾವ	O
ಹೊಂದಿದ್ದರು	O
.	O
ಪರಿಣಾಮವಾಗಿ	O
ಭಾರತೀಯ	B-COM
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	I-COM
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್ನಲ್ಲಿ	I-COM
ಎಡಪಂಥೀಯ	O
ಆಶಯಗಳು	O
ಪ್ರಬಲವಾದವು	O
.	O
ಈ	O
ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ	O
ಚಿಂತನೆಗಳಿಂದ	O
ದೂರ	O
ಸರಿದಂತೆ	O
ಇವರು	O
ಕಂಡು	O
ಬಂದರು	O
.	O
50ನೆಯ	B-DATE
ರಾಷ್ಟ್ರೀಯ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಅಧಿವೇಶನದಲ್ಲಿ	O
ನೆಹರುರವರು	B-PER
ತಮ್ಮ	O
ಸಮಾಜವಾದಿ	O
ಹಾಗೂ	O
ಕಮ್ಯುನಿಸ್ಟ್	O
ವಿಚಾರಗಳ	O
ಬಗ್ಗೆ	O
ಮೃದು	O
ದೋರಣೆಯನ್ನು	O
ತಳೆದರು	O
.	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಇಂದು	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿ	B-LOC
ಪೂರ್ಣ	O
ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವಕ್ಕಾಗಿ	O
ನಿಂತಿದೆ	O
ಹಾಗೂ	O
ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವಕ್ಕಾಗಿಯೇ	O
ಹೋರಾಡುತ್ತದೆಯೇ	O
ಹೊರತು	O
ಸಮಾಜವಾದಕ್ಕಲ್ಲ	O
ಎಂದರು	O
.	O
ಕೈಗಾರೀಕರಣ	O
ಮತ್ತು	O
ನವಭಾರತದ	O
ಶಿಲ್ಪಿಯಾಗಿ	B-ROL
ಭಾರತದ	B-LOC
ಮೊದಲ	O
ಪ್ರಧಾನ	B-ROL
ಮಂತ್ರಿಯಾಗಿದ್ದ	I-ROL
ನೆಹರುರವರನ್ನು	B-PER
ನಾವು	O
ಕಾಣುತ್ತೇವೆ	O
.	O
ಉಕ್ಕಿನ	B-ROL
ಮನುಷ್ಯ	I-ROL
ಎಂದು	O
ಖ್ಯಾತಿಯಾಗಿದ್ದ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಮೊದಲ	O
ಗೃಹಮಂತ್ರಿಗಳಾಗಿದ್ದ	B-ROL
ಸರ್ದಾರ್	B-PER
ವಲ್ಲಭ	I-PER
ಭಾಯಿ	I-PER
ಪಟೇಲ್	I-PER
ಅವರ	O
ನೇತೃತ್ವದಲ್ಲಿ	O
ಭಾರತದ	B-LOC
ಅನೇಕ	O
ದೇಶೀ	O
ಸಂಸ್ಥಾನಗಳ	O
ವಿಲೀನಿಕರಣಕ್ಕೆ	O
ನೆಹರು	B-PER
ಅವರು	O
ಕಾರಣರಾದರು	O
.	O
ನಂತರ	O
ಭಾಷಾವಾರು	O
ಪ್ರಾಂತ್ಯಗಳ	O
ರಚನೆಯ	O
ಮೂಲಕ	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ಪ್ರಜಾಪ್ರಭುತ್ವೀಯ	O
ತಳಹದಿಯನ್ನು	O
ಹಾಕಿದರು	O
.	O
ಬೃಹತ್	O
ಕೈಗಾರೀಕರಣದಿಂದ	O
ದೇಶದ	O
ಅಭಿವೃದ್ಧಿ	O
ಸಾಧ್ಯ	O
ಎಂದು	O
ಅವರು	O
ಬಲವಾಗಿ	O
ನಂಬಿದ್ದರು	O
.	O
ವಿದೇಶಾಂಗ	O
ನೀತಿಗೆ	O
ಸಂಬಂಧಿಸಿದಂತೆ	O
ಭಾರತವು	B-LOC
ಬಣಗಳ	O
ದೃವೀಕೃತ	O
ವ್ಯವಸ್ಥೆಯಿಂದ	O
ವಿಮುಕ್ತಗೊಂಡು	O
ಅಲಿಪ್ತ	O
ನೀತಿಯನ್ನು	O
ಪ್ರತಿಪಾದಿಸಿತು	O
.	O
ತಿಲಕರ	B-PER
ವಿರುದ್ಧದ	O
ಮೊಕದ್ದಮೆಗಳ	O
ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ	O
ಅವರ	O
ಪರವಹಿಸಿದ್ದರಿಂದ	O
,	O
ಇದು	O
ಜಿನ್ನಾರವರಿಗೆ	B-PER
ಅತೀವ	O
ಪ್ರಶಂಸೆಯನ್ನು	O
ತಂದುಕೊಟ್ಟಿತು	O
.	O
ಇವರು	O
ಹೋಂ	B-PER
ರೂಲ್	I-PER
ಲೀಗ್ನ್ನು	I-PER
ಸೇರಿದರು	O
.	O
ರೌಲತ್	O
ಕಾಯ್ದೆಯನ್ನು	O
ವಿರೋಧಿಸಿ	O
ಅವರು	O
ತಮ್ಮ	O
ಕೇಂದ್ರಿಯ	O
ಶಾಸನ	O
ಸಲಹಾ	O
ಸಮಿತಿಗೆ	O
ರಾಜೀನಾಮೆಯನ್ನಿತ್ತರು	O
.	O
1937ರ	B-DATE
ಚುನಾವಣೆಯ	O
ನಂತರ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್	I-ORG
ಸಮ್ಮಿಶ್ರ	O
ಸರ್ಕಾರವನ್ನು	B-ORG
ರೂಪಿಸಲು	O
ವಿಫಲವಾದಾಗ	O
ಜಿನ್ನ	O
ತನ್ನ	O
ಕಾರ್ಯತಂತ್ರವನ್ನು	O
ಬದಲಾಯಿಸಿಕೊಂಡರು	O
.	O
ಬ್ರಿಟಿಷರು	B-COM
ಸ್ವಾತಂತ್ರ್ಯ	O
ನೀಡುವ	O
ಸಂದರ್ಭ	O
ಹತ್ತಿರವಾದಂತೆ	O
ಜಿನ್ನಾರವರು	B-PER
ಪಾಕಿಸ್ತಾನದ	B-LOC
ಬೇಡಿಕೆಯನ್ನು	O
ವಿವಿಧ	O
ರೀತಿಯಲ್ಲಿ	O
ತೀವ್ರಗೊಳಿಸಿದರು	O
.	O
ಎರಡನೆಯ	O
ಮಹಾಯುದ್ಧ	O
ಮುಗಿದು	O
ಬ್ರಿಟನ್ನಲ್ಲಿ	B-LOC
ಲೇಬರ್	B-ROL
ಪಕ್ಷ	O
ಅಧಿಕಾರಕ್ಕೆ	O
ಬಂದಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ಭಾರತದಲ್ಲಿನ	B-LOC
ರಾಜಕೀಯ	O
ಬಿಕ್ಕಟ್ಟನ್ನು	O
ಶಮನಗೊಳಿಸಲು	O
ಕ್ರಮ	O
ಕೈಗೊಂಡಿತು	O
.	O
ಇದು	O
ಕ್ಯಾಬಿನೆಟ್	O
ನಿಯೋಗವನ್ನು	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ಸ್ವಯಂ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	B-ROL
ನೀಡುವ	O
ಕುರಿತು	O
ಚರ್ಚಿಸಲು	O
ಕಳುಹಿಸಿತು	O
.	O
ಈ	O
ನಿಯೋಗವು	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್ನೊಂದಿಗೆ	B-ORG
ಚರ್ಚಿಸಿತು	O
.	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ಫೆಡರಲ್	B-ORG
ಮಾದರಿ	O
ಸರ್ಕಾರವನ್ನು	I-ORG
ಸೂಚಿಸಿತು	O
.	O
ಆದರೆ	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್	I-COM
ನಡುವೆ	O
ಮಧ್ಯಂತರ	O
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ರಚಿಸುವ	O
ವಿಚಾರದಲ್ಲಿ	O
ಭಿನ್ನತೆ	O
ಉಂಟಾಯಿತು	O
.	O
ಮುಸ್ಲಿಮರಿಗಾಗಿ	B-COM
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ರಾಷ್ಟ್ರಕ್ಕಾಗಿ	O
1946ರ	B-DATE
ಆಗಸ್ಟ್	B-DATE
16	B-NUM
ರಂದು	O
ನೇರ	O
ಕಾರ್ಯಾಚರಣೆ	O
ದಿನಕ್ಕೆ	O
ಆಡಿಛಿಣ	O
ಂಛಿಣಟಿ	O
ಆಚಿಥಿ	O
ಕರೆ	O
ನೀಡಿತು	O
.	O
ಡಾ	O
.	O
ಬಾಬು	B-PER
ರಾಜೇಂದ್ರ	I-PER
ಪ್ರಸಾದ್	I-PER
ಅಧ್ಯಕ್ಷತೆಯಲ್ಲಿ	O
ಸೇರಿದ	O
ಸಂವಿಧಾನ	O
ಸಭೆಯಲ್ಲಿ	O
ಮುಸ್ಲಿಂ	B-COM
ಲೀಗ್	B-ORG
ಭಾಗವಹಿಸಲಿಲ್ಲ	O
.	O
ಕಾಂಗ್ರೆಸ್	B-ORG
ಮತ್ತು	O
ಮುಸ್ಲಿಮ್	B-COM
ಲೀಗ್	I-ORG
ಸಂಬಂಧ	O
ತೀರ	O
ಹದಗೆಟ್ಟಿತ್ತು	O
.	O
ಈ	O
ಸಮಯದಲ್ಲಿ	O
ಬ್ರಿಟಿಷ್	B-COM
ಸರ್ಕಾರ	B-ORG
ಶೀಘ್ರವಾಗಿ	O
ಅಧಿಕಾರವನ್ನು	O
ಹಸ್ತಾಂತರಿಸುವುದಾಗಿ	O
ತಿಳಿಸಿ	O
,	O
1946ರ	B-DATE
ಮಾರ್ಚ್ನಲ್ಲಿ	B-DATE
ಲಾರ್ಡ್	B-PER
ಮೌಂಟ್	I-PER
ಬ್ಯಾಟನ್	I-PER
ಅವರನ್ನು	O
ಭಾರತಕ್ಕೆ	B-LOC
ವೈಸ್ರಾಯ್	B-ROL
ಆಗಿ	O
ಕಳುಹಿಸಿತು	O
.	O
ಕಾಯ್ದೆಯನ್ವಯ	O
1947ರ	B-DATE
ಆಗಸ್ಟ್	B-DATE
15ರಂದು	B-DATE
ಭಾರತ	B-LOC
ಮತ್ತು	O
ಪಾಕಿಸ್ತಾನ	I-LOC
ಎಂಬ	O
ಎರಡು	B-NUM
ಪ್ರತ್ಯೇಕ	O
ರಾಷ್ಟ್ರಗಳು	O
ಉದಯಿಸಿದವು	O
.	O
